<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<menu>

    <dict><id>1</id><pray>«Уа, Раббым! Мені қанағатшыл ет. Маған берген ризығыңды берекетті қыл»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Аббас (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>2</id><pray>«Уа, асқан құдіреттілігімен барлық нәрседен үстем болған Алла тағалам! Сен әртүрлі нұқсандықтардан пәксің. Уа, ұлықтығымен құлдарынан нығметтерін аямаған Алла тағалам! Біз сені ұлықтаймыз»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>3</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сен құлдарыңның кемшіліктеріне қарама; айыптарын бетіне баса көрме; оларды айырылысу отына салып жақпа! Бізге рақымшылық жасап, жәрдем берген Алла тағалам!»</pray><cite>(Азиз Махмуд Һудайи)</cite></dict>
    <dict><id>4</id><pray>«Адам баласына берер зияны ең ауыр нәрсе не екен деп ойладым. Сөйтсем, ол ғапылдық екен. Ғапылдықтың адамға тигізер зиянын сірә тозақ оты бере алмас. Уа, Раббым! Бізді ғапылдық ұйқысынан оята гөр!»</pray><cite>(Баязид Бистами)</cite></dict>
    <dict><id>5</id><pray>«Уа, Раббымыз! Біздердің арамызды жақсарт, Бізді Ислам жолына бұр. Қараңғылықтан нұрға шығар. Барлық жасырын-жария жамандықтарды бізден алыстат»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Мәсғуд)</cite></dict>
    <dict><id>6</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ұлы қорғаныңнан пана сұраған мына әлсіз құлыңды есігіңнен қуар болсаң, мен басқа қай есікке барып пана тілеймін! Егер де Сен мені азаптар болсаң, Сенің әділдігіңе шүбә жоқ! Алайда, Сенің кешірімің мен мейірімің барлық нәрсені қамтитындай өте кең»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>7</id><pray>«Уа, Алла тағалам, бізге жәрдеміңді бер! Шынында Сен олардың бізден үстем болғанын қаламайсың!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) Меккені алар алдында оқыған дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>8</id><pray>«Алла тағалам! Мен күнә-қателіктерім себепті Өзіңнен қатты ұяламын. Уа, Алла тағалам! Күнәларым көл-көсір. Бірақ, Сенің кешіріміңнің жанында олар бір тамшы құрлы болмайды. Алла тағалам! Өзіңнің сүйікті құлыңның құрметі үшін мені азабыңнан сақтай гөр! Мені мейірімің мен кешіріміңе бөлей гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>9</id><pray>«Пенде жан тапсырғанда періштелер: «Ақыретке не алып кетті?» дейді. Ал, адамдар болса: «Артында не қалды?» дейді»</pray><cite>(Бәйһаки)</cite></dict>
    <dict><id>10</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді шайтанның азғыруынан сақта. Оны рақымыңнан аластатқаныңдай бізге оның жақындауына мұрсат берме. Өзіңнің кешіріміңнен үмітін үзгеніндей бізден де үмітін үздір. Мейірімің мен оның арасын алыстатқаныңдай бізбен оның арасын да алыс қыл. Өйткені, сенің құдіретің бәріне жетеді»</pray><cite>(Мұхаммед ибн Уаси)</cite></dict>
    <dict><id>11</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге сұрағанымызды Өзіңнен басқа ешкім де бере алмайды. Бізді жетістікке жеткізе гөр!»</pray><cite>(Молда Жами)</cite></dict>
    <dict><id>12</id><pray>«Уа, Раббым! Мен өте әлсізбін, маған күш-қуат бер! Тас жүрекпін, жүрегімді өзің жұмсарт! Алла тағалам,мен сараңмын, менің қолымды ашық қылғайсың!»</pray><cite>(Хазірет Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>13</id><pray>«Иә, Алла! Оның ұрпағы мен дәулетін көбейтіп, берген нәрсеңді берекелі ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>14</id><pray>Расулалла (оған Алланың игілігі мен сәлемі болсын) сапарға шығарда түйесіне мініп үш рет: «Алла ұлы», «Алла ұлы», «Алла ұлы», – деп одан кейін былай айтатын: «Мұны бізге бағынышты еткен Алла мінсіз. Алла мұны бізге олай (бағынышты) етпегенде маңына да жолай алмас едік. Расында біз Раббымызға қайтушымыз. Алла менің бұл сапарымды өзің разы болатын тақуалы амалдар істейтін сапардан ет. Әрі сапардың алыстығын жақын ет, қиындықтарын жеңіл ет. Сапардағы жолдасым өзіңсің әрі жанұяммен қалған да өзіңсің. Сапардың мұңлы көріністері мен қиыншылықтарынан жанұяммен мал мүлкіме қаралы қайтудан өзіңе сиынамын»</pray><cite>(Абдулла ибн Омар)</cite></dict>
    <dict><id>15</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сенен жұмаққа жетелер сөз бен амалды сұраймын. Тозаққа апаратын сөз бен істерден сақта»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>16</id><pray>«Уа, Жаратқан ием! Сенің қалауыңмен таң атырып, көмегіңмен кеш батырдық. Қалауыңмен тіріліп, қалауыңмен көз жұмамыз. Қайтып барар жеріміз де Сен жақ»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>17</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Жүрегімді өзіңнен жеткен қуанышпен толтыр, тілімді өзіңді еске алумен тазарт, дене-мүшелерімді өзіңнің жақсы көрген және ұнатқан істеріңде қолдануды нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Жүнәйд-и Бағдади)</cite></dict>
    <dict><id>18</id><pray>«Уа, Раббым! Мені және бауырымды кешіріп, бізді өз мейіріміңе бөле. Сен мейірімділердің ең мейірімдісісің»</pray><cite>(Хазірет Мұса (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>19</id><pray>«Бізге ішкізіп-жегізген әрі бізге қамқор болған Раббымыз Алла тағалаға сансыз шүкір айтамыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>20</id><pray> «Бізді шексіз нығметтеріңе бөлеп, әрқандай жамандықтан қорғаған Алла тағалам! Өзіңе сансыз шүкірлік айтамыз. Егер мейірімің ашуыңнан жоғары болмағанда, сөзсіз мен Сенің мейіріміңе емес, ашуыңа лайық болар едім»</pray><cite>(Зәмахшари)</cite></dict>
    <dict><id>21</id><pray>«Уа, Саттар (кемшіліктерді жасырушы)! Менің кемшіліктерімді жасырғайсың. Мені адамдардың алдында ұятқа қалдыра гөрме. Менің дәрежемді жоғарылата гөр!»</pray><cite>(Сади әш-Ширази)</cite></dict>
    <dict><id>22</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені Исламмен қауыштырғаннан кейін жан тапсырғанға дейін мені одан, оны менен айыра көрме»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар)</cite></dict>
    <dict><id>23</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені таң сәріде таратқан ризық-несібеңнен нәсібі бар құлдарыңнан ете гөр. Маған тура жол бер»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>24</id><pray> «Уа, Раббым! Көңлімді кеңейт. Ісімді жеңілдет. Сөзімді олар ұғыну үшін тілімнің тұтықпасын шеше гөр!»</pray><cite>(Хазірет Мұса (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>25</id><pray>«Шүбәсіз, қайсыбірің намаз оқыған уақытында Раббысымен тілдеседі. Сондықтан да, әдеппен сөйлессін»</pray><cite>(Хаким)</cite></dict>
    <dict><id>26</id><pray>«Алла тағалам! Ізгілердің ізгілігін көбейт! Күнәһарларға тәубе етуді нәсіп ет!»</pray><cite>(Омар ибн Абдулазиз)</cite></dict>
    <dict><id>27</id><pray>«Уа, Аллам! Көңілдерді жақсыдан жаманға, жаманнан жақсыға айналдыратын жалғыз сенсің. Көңілімді дініңе берік қыл!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>28</id><pray>«Тек Саған құлшылық етіп, жалғыз Сенен жәрдем сұраймыз»</pray><cite>(Фатиха сүресі, 5)</cite></dict>
    <dict><id>29</id><pray>«Уа, Раббымыз! Күнәларымызды кешіре гөр. Құлшылықтарымызда жіберген кемшіліктерімізді ғафу ет. Білместікпен жасаған күнә-қателіктерімізді кеш әрі бізді ақыл иелері қылғайсың. Сен біздің Раббымызсың, Сен кешірімдісің»</pray><cite>(Абдуллазиз Дирини)</cite></dict>
    <dict><id>30</id><pray>«Уа, Аллам! Ашулы болған кезімде де, разы болған кезімде де ақиқатты айтуымды нәсіп ет!»</pray><cite>(Пайғамбар дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>31</id><pray>«Уа, Раббым! Өткен өмірінде шектен шығып, Өзіңе бойұсынбаған мына күнәһар құлыңның күнәларын жарылқағайсың!»</pray><cite>(Зәмахшәри)</cite></dict>
    <dict><id>32</id><pray> «Уа, Раббым! Бізге ықыласпен амал етуді нәсіп ете гөр! Сен біздің айыптарымызды жасырушысың әрі біздің күнәларымызды Өзіңнен басқа кешіруші жоқ»</pray><cite>(Ахмед Муршиди)</cite></dict>
    <dict><id>33</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Тіршілігімнің қорғаны болған дінімді, осы дүниелік тіршілігімді және ертеңгі баратын ақыретімді жақсартып, береке бергейсің. Сүйікті пайғамбарымыз (с.а.у.) Мұхаммедке және оның сахабалары мен қияметке дейін соңынан ерушілерге салауат айтып, сәлем жолдаймыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>34</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Мені мына қасиетті Құранмен дүниеде құрметті қылғаныңдай, ақыретте де абырой бер!»</pray><cite>(Шәриф Тілемсани)</cite></dict>
    <dict><id>35</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мінез-құлқымның және нәпсімнің жамандығынан Өзіңе сиынамын»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>36</id><pray> «Осыншама сансыз күнә-қателіктерім бар. Соған қарамастан үмітім үзілмек емес, Раббым. Сен аса кеңсің, қандай да бір іс болмасын ол Сен үшін түк емес. Мені азабыңа ұшырата көрме, уа, Раббым!»</pray><cite>(Фаридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>37</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді жалғаннан ақиқатқа жеткіз, қараңғылықтан жарыққа шығар, бізді пәниден мәңгілікке жеткіз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>38</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізге бұл дүниеде де жақсылық бер, ақыретте де жақсылық бер әрі бізді тозақ отының азабынан сақта»</pray><cite>(Бақара сүресі, 201)</cite></dict>
    <dict><id>39</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Егер күнәмнің көптігінен азабыңа жолығар болсам, Өзіңнен кешірім сұраймын. Себебі, Сенің кешіріміңнің кеңдігі менің күнәларымның жанында әлдеқайда кең. Уа, Раббым! Егер сараңдығым себепті азабыңа жолығар болсам, онда Өзіңнен жомарттықты сұраймын»</pray><cite>(Әбу Сүлеймен Дарани)</cite></dict>
    <dict><id>40</id><pray>«Уа, Раббымыз! Біз амал дәптерімізді күнәмізбен қап-қара қылдық. Өз кеңшілігіңмен біздің күнәларымызды кешіргейсің!»</pray><cite>(Әбу Али Даккақ)</cite></dict>
    <dict><id>41</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Жүзімді Өзіңнен басқаға сәжде жасаудан қалай қорғағаныңдай Өзіңнен өзгеге қол жайып, тіленуден де солай қорғай гөр!»

    </pray><cite>(Ахмед ибн Ханбал)</cite></dict>
    <dict><id>42</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ислам дініне күш-қуат бер! Бізге осы жолда жанқиярлық һәм батылдық рухпен бірігуді нәсіп қыл! Дүниежүзі мұсылмандарына жұдырықтай жұмылуды нәсіп еткейсің!»</pray><cite>(Назрул Ислам)</cite></dict>
    <dict><id>43</id><pray>«Уа, жақсылықтарын есепсіз берген Раббымыз! Өзіңнің жанындағы ұқсасы болмаған сұлулықтармен бейнемді көркейт! Әрбір пайдасыз нәрсені менен алыстат! Әрбір бос, жанға жайсыздық беретін ойларға санамды жабық ет»</pray><cite>(Зуннун-и Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>44</id><pray>«Уа, бізге нығметтерін есепсіз төккен Жаратқан иеміз! Өзіңнің ұлылығыңның құрметіне маған жәрдем ете гөр! Сен мені бүкіл мүминдердің анасы еттің һәм жүрегіме оларға деген аналық махаббат сіңірдің. Дүниеде ешбір ана өз балаларының отқа күйюін қаламайды. Уа, Раббым, оларды менімен бірге Өз жәннатыңа ал, не мені олармен бірге тозағыңа таста!»</pray><cite>(Хазірет Айша (р.анһа))</cite></dict>
    <dict><id>45</id><pray>«Уа, Раббымыз! Сені ұлықтап, Саған ғана құлшылық етеміз. Біздің күнәларымызды кешіріп, мейіріміңе бөле. Әлбетте, Сен біз білмейтін нәрселерді білесің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>46</id><pray>«Уа, Раббымыз! Сенен кешірім мен жәрдем әрі тура жол сұраймыз. Өзіңе иман еттік. Күнәларымыз үшін тәубе етіп, Өзіңе ғана сүйенеміз. Өзіңді бар жан-тәнімізбен мадақтап, бізге берген ырыс-несібеңе шүкір етеміз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>47</id><pray> «Уа, Раббым! Өзіңді еске алудан тосатын, Өзіңе деген құштарлығымды су сепкендей басатын, Өзіңді ұлықтаудан алған ләззатымды жоятын һәм жайсыздығымен абыржытатын бір аурудан бізді сақта. Өз мейірімділігіңмен осы дұғамды қабылда»</pray><cite>(Хазірет Мәулана)</cite></dict>
    <dict><id>48</id><pray>«Уа, Раббымыз! Саған үлкен-кішіміз жаппай тәубе етеміз. Бізге терең тәубе нәсіп ет. Бізді тәубесіне келмегендерден ете гөрме!»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Абдуллазиз)</cite></dict>
    <dict><id>49</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ынта-ықыласымыздың бәсеңдеуінен, іс-әрекеттеріміздің нұқсандықтарынан, ажалымыздың таяп қалуынан, ізгі, тақуа құлдарыңның арамыздан жойылуынан сақта деп Өзіңе сиынамыз»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Ғалиб)</cite></dict>
    <dict><id>50</id><pray>«Уа, Раббым! Маған даналықты нәсіп етіп, ізгілердің қатарына қоса гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>51</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізге Өзіңді шынайы тануды әрі шынайы құлшылық жасауымызды һәм бізге Өзіңе жақындататын істерді нәсіп қыла гөр. Біздерге таудай тәуекел, дұрыс ой-пікір, дүниеде, ақиретте де есен-саулық және ізгіліктер бере гөр!»</pray><cite></cite>(Әбу Мұхаммед Рази)</dict>
    <dict><id>52</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге берген нығметтеріңді одан сайын арттыра түсуіңді тілейтін әрі бір өзіңе бас иетін құлдарың болуымызға септігін тигізетін шүкіршілік нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Омар ибн Зәр)</cite></dict>
    <dict><id>53</id><pray>«Уа, Раббым! Біздей әлсіз құлдарыңның кемшіліктерін елемей, тәубемізді қабыл ете гөр әрі күнәларымызды Өз кеңшілігіңмен кешіре гөр! Бізді әрқашан сергек рухты, терең пікірлі һәм тақуалық кернеген жүрекке ие құлдарыңның қатарына қоса гөр!»</pray><cite>(Омар Насухи Билмен)</cite></dict>
    <dict><id>54</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені Өзіңе һәм пайғамбарыңа деген бойұсынушылықтың һәм дініңнің аясында ет. Мені Өзің тыйған нәрселеріңнен әрі азабыңнан аулақ ете гөр!»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар)</cite></dict>
    <dict><id>55</id><pray>«Уа, Раббым! Өлім мен қабірді һәм Өзіңнің алдыңда ертең есеп беретінімді біле тұра қалайша қуанамын! Амал дәптерімнің оң жағымнан, не сол жағымнан берілетінінен бейхабармын. Қалайша Өзіңнен дүниелік бір нәрсе сұрай алам?»</pray><cite>(Мұхаммед Бәкір)</cite></dict>
    <dict><id>56</id><pray>«Уа, Раббым! Менің қателіктерімді, білместікпен жасағанымды, іс-әрекеттерімдегі шектен шығуымды һәм Өзің менен жақсы білетін қателіктерімді кешіргейсің»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>57</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді Өзіңе, періштелеріңе, пайғамбарларыңа және ізгі құлдарыңа сүйікті ет»</pray><cite>(Дұғалар жинағынан)</cite></dict>
    <dict><id>58</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сен құлдарыңның кемшіліктеріне қарама; айыптарын бетіне баса көрме; оларды айырылысу отына салып жақпа! Бізге рақымшылық жасап, жәрдем берген Алла тағалам!»</pray><cite>(Азиз Махмуд Һудайи)</cite></dict>
    <dict><id>59</id><pray>«Уа, Раббым! Сен мені өзімнен де жақсырақ білесің. Мен де өзімді мені мақтағандардан жақсырақ білем. Олардың менде бар деп ойлаған ізгі қасиеттерді маған нәсіп ете гөр әрі менің бойымдағы олар білмейтін кемшіліктерімді жасыр һәм кешір»</pray><cite>(Хазірет Әбу Бәкір (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>60</id><pray>«Уа, Раббым! Басымызды тауға да соғып, тасқа да соғып қиналған сәттерімізде бізді кешіріміңнен мақұрым ете көрме!»</pray><cite>(Низами-и Ганжауи)</cite></dict>
    <dict><id>61</id><pray>«Уа Раббым! Өзіңнің жәрдемің болмаса, қалауыма жете алмаймын, өз бетімше жамандықтардан сақтана алмаймын. Уа, Раббым! Саған аса мұқтажбыз! Бізді керемет ризықпен ризықтандыра гөр, сол ризық үшін Өзіңе көп шүкір етейік»</pray><cite>(Бәкр ибн Абдуллаһ Мүзани)</cite></dict>
    <dict><id>62</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Сараңдықтан, қорқақтықтан және қабір азабынан мені сақтай гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>63</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Бізді өз ұлылығыңмен назарыңа ал. Біз (құлдарың) қателесушіміз. Егер әлсіздігімізден қандай да бір күнә жасасақ, кешіріміңді үміт еткендігіміз үшін ғана жасаймыз»</pray><cite>(Сади-и Ширази)</cite></dict>
    <dict><id>64</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге Өзіңе бой ұсынуда, әртүрлі қиыншылықтарға қарсы сарқылмас сабыр бер»</pray><cite>(Салих ибн Бәшир әл-Мурри)

    </cite></dict>
    <dict><id>65</id><pray>Уа, Раббым! Өзің жеңілдеткен істен жеңіл еш нәрсе жоқ. Егер Сен қаласаң, қандай ауыр істі де жеңілдетесің.</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>66</id><pray>«Уа, Раббым! Құлың өзіңнен басқа кімге қол жайсын! Дұға да өзіңнен, оны қабылдау да өзіңнен. Әуелі көңілімізді дұғаға бұрасың, содан кейін дұғаларымызға жауап бересің, мейірімің неткен кең»</pray><cite>(Мәуләна)</cite></dict>
    <dict><id>67</id><pray>«Уа, Раббым! Сен мені өзімнен жақсырақ білесің. Өзіңе алып баратын ізгі істерді маған нәсіп қыла гөр!»</pray><cite>(Маруфи Кәрһи)</cite></dict>
    <dict><id>68</id><pray>«Уа, Тәңірім! Бізге хазірет Мәриямның арлылығын мен хазірет Әсияның батылдығын бере гөр. Хазірет Хадишаның мейірімі мен хазірет Айшаның білімін және де хазірет Фатиманың иманын бере гөр деп тілейміз»</pray><cite>(Н. Хилал)</cite></dict>
    <dict><id>69</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Есеп күні мені, ата-анамды және мүминдерді жарылқай гөр!»</pray><cite>(Мансур ибн Аммар)</cite></dict>
    <dict><id>70</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Менің күнәларымды кешір. Жүрегімдегі реніш пен кекті кетіргейсің. Мені адастыратын әрі аздыратын нәрселерден сақта»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>71</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнен һидаят болмаса менің халім нешік?»</pray><cite>(Әбу Хамид)</cite></dict>
    <dict><id>72</id><pray>«Уа Раббым! Күндердің күнінде Өзіңнен басқа ешкім қалмайтын бір сәт келеді. Сол кезде маған достық көмек көрсеткейсің. Ең жақын достарым менен теріс айналғанда, маған Өзің қол ұшын бер, игілігің мен жақсылығыңа ие болайын»</pray><cite>(Низамул-Мулк)</cite></dict>
    <dict><id>73</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Есеп күні мені, ата-анамды және мүминдерді жарылқай гөр!»</pray><cite>(Мансур ибн Аммар)</cite></dict>
    <dict><id>74</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге Өзіңе дұға етуді әмір еттің әрі дұғамызға жауап беруді де уәде еттің. Біз саған жалынып-жалбарынып сұраймыз, дұғаларымызға жауап бер»</pray><cite>(Шейх Ахмад әл-Алауи)</cite></dict>
    <dict><id>75</id><pray>«Басыма келген жаманшылақтан Өзіңе сиынамын, уа, Жаратушы ием! Мені құлдарыңа нашар үлгі болып қалудан сақта»</pray><cite>(Мұтарриф ибн Абдуллаһ)</cite></dict>
    <dict><id>76</id><pray> «Мінсіздігіңді айтып Сені ұлықтаймыз. Мен өзіме кесір қылдым, кешіріміңді тілеймін»</pray><cite>(Әнбия сүресі, 87)</cite></dict>
    <dict><id>77</id><pray>«Уа, Аллам! Адамның күнде басына келетін барлық жағдайлары Сенің қалауың және жаратуыңмен болады. Сондықтан қалауларымызды Өз қалауыңа сәйкес қыл»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>78</id><pray>«Уа, Раббым! Өмірімнің соңын қайырлы қыл, ісімнің соңын да қайырлы қыл һәм Өзіңмен қауышуды нәсіп ет»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>79</id><pray>«Уа, Жаратқан ием, Сен мәңгі тірісің, ал мен болсам өлімін. Өліге тіріден басқа кім мейірім көрсете алады? Сен шексізсің, ал мен шектеулімін. Шектеуліге шексізден басқа кім мейірім көрсете алады»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>80</id><pray>«Уа, Жаратушы Жаппар ием! Тұрмысымызды жақсартып, ондағы күнә-қателіктерімізді кешіргейсің. Сен барлық нәрсеге құдіреттісің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>81</id><pray>«Уа, Раббым! Біздерді тақуалықтан көздің жасын көл қылатын, кеуделерінде Өзіңе деген махаббат оты лаулаған, нәпсілерін тыя білген құлдарыңның қатарында ете гөр!»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>82</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Күнәларымнан бас тартып, Өзіңе қауышам. Өзіңе тәубе етем. Мен оларға қайта оралмаймын. Алла тағалам,Сенің жәрдемің мен кешірімің менім күнәларыма қарағанда әлдеқайда көп әрі Сенің шексіз мейірімің менің құлшылығыма қарағанда сарқылмас үміт бастауы»</pray><cite>(Тәубе намазының дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>83</id><pray>«Уа, кемшіліктерімізді жасырған Ұлы Раббымыз! Өзіңе бас иіп, Сенен ғана жәрдем тілейміз! Жүректерімізді әртүрлі ластықтардан тазалау Сенің ғана қолыңнан келеді. Мен тәубе еттім, күнәларымды кешіргейсің!»</pray><cite>(Азиз Махмуд Худайы)</cite></dict>
    <dict><id>84</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Дүние-мүлік пен бала-шағаның ешқайсысы пайда бермейтін, тек таза жүректі жан құтылатын күні Өзіңнен есен-амандық тілеймін. Иман етпегендер «әттеген-ай, мен де Алла елшісінің жолын ұстансамшы» деп бармақ тістейтін күні Өзіңнен кеңшілік сұраймын»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>85</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Кемшіліктерімді жасыр әрі мені қауіп-қатерден аман сақта!»</pray><cite>(Дұғалар жинағынан)</cite></dict>
    <dict><id>86</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Көздер ұйқыға кетті, жұлдыздар жарқырап шықты. Алайда, Сен мәңгі Тірісің, ұйықтамайсың. Маған Өзің тура жол бергейсің»</pray><cite>(Муаз ибн Жәбәл)</cite></dict>
    <dict><id>87</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнен пана сұраймын. Біздің санамызды зерек ете гөр әрі сол зеректікпен жақсылыққа жетуімізді нәсіп ет!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>88</id><pray>«Уа, Раббым! Көзімізге, құлағымызға, жүрегімізге, жұмыстарымызға және бала-шағамызға береке бергейсің. Тәубемізді қабыл еткейсің. Сен тәубелерді қабыл етушісің һәм ерекше мейірімдісің»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Масғуд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>89</id><pray> «Уа, Раббым! Өзіңнен әр нәрседе ризықтың кәмілін сұраймын. Өзіңнің тарапыңнан разы етілуді әрі разы етілгеннен кейін сол үшін Өзіңе шүкір етуімді нәсіп ет деп Сенен сұраймын. Уа, Жомарттық иесі! Нәтижесі жақсылық болған әр нәрсенің ауырын емес, жеңілін сұраймын»</pray><cite>(Хазірет Әбу Бәкір (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>90</id><pray>«Уа, сырларды білуші Раббым! Дұшпандарыңның дүниеуи істеріне сәттілік бер, достарыңның ақыреттік істеріне сәттілік бер»</pray><cite>(Рабиятул Адауия)</cite></dict>
    <dict><id>91</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Қорықпайтын жүректен, тоймайтын нәпсіден, пайдасыз білімнен және қабыл болмайтын дұғадан Өзіңе сиынамын»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>92</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Менің әзілдескен сәттерімдегі һәм байсалды кездерімдегі біліп-білмей істеген әрі менде әрдайым болатын күнә-қателіктерімді кешіре гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>93</id><pray>«Уа, Раббым! Мен Өзіңнің әлжуаз бір құлыңмын. Сен рақымдылардың рақымдысысың. Бізді Өз игіліктерің мен кеңшілігіңе бөлегейсің, уа, аса Жомарт Раббымыз!»</pray><cite>(Маруфи Кәрхи)</cite></dict>
    <dict><id>94</id><pray>«Уа, жүректерді жұмсартушы Алла тағалам! Өлім менің жүрегімді жұмсартпай тұрып жүрегімді Өзің жұмсарт»</pray><cite>(Маруф-и Кәрхи)</cite></dict>
    <dict><id>95</id><pray>«Уа, адасқандарды тура жолға түсірген һәм күнәға бой алдырып жаза басқандарды мейіріміне бөлеген Раббымыз! Күнәһар болған мына құлыңа және барша мұсылмандарға рақымдылық қыла гөр. Бізді өлгеннен соң пайғамбарлармен, шейіттермен және ізгі құлдарыңмен бірге тірілткейсің»</pray><cite>(Утбәтүл Ғұлам)</cite></dict>
    <dict><id>96</id><pray>«Уа, Раббым! Қияметтің күнінде бар үмітім Өзіңде. Ақыретімді уайымдаудан басқа уайымым жоқ. Өзіңнің кеңшілігіңнен үміттімін. Қыл көпірінен өтерде тек Өзіңе ғана сенім артамын. Амал таразысында медет беретін тек Өзіңсің! Мені Өзіңе қауыштыратын жолға бағытта»</pray><cite>(Фәридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>97</id><pray>«Сабыр еткен адам бәледен құтылады»</pray><cite>(Ислам тәрбиесі)</cite></dict>
    <dict><id>98</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Дүниедегі аянышты хәлімізді есірке. Өлім сәтінде маған рақымдылық таныт. Өзіңнің алдыңа барғанымда маған кеңшілік жасай гөр!»</pray><cite>(Ата Сүләйми)</cite></dict>
    <dict><id>99</id><pray> «Уа, адамдардың Раббысы! Ауруларымызға шипаңды бер. Өйткені Сен Шафисің (шипа беруші). Өзіңнің шипаңнан басқа шипа жоқ. Сенен ешбір аурудың қаша алмайтын шипасын сұраймыз»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>100</id><pray> «Уа, Раббымыз! Бізге терең бойұсынушылық бер! Өзіңе бекем байлануды нәсіп ет. Бізді Өзіңе сәжде еткеннен кейін отқа тастай гөрме!»</pray><cite>(Абдуллағла әт-Тәйми)</cite></dict>
    <dict><id>101</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған пайдалы ілім нәсіп еткейсің, пайдасыз ілімнен мені сақтағайсың»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>102</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Бізді «Раббымыз Алла» дегеннен кейін тура жолдан таймаған құлдарыңның қатарынан еткейсің. Пайғамбарымыз Мұхаммедке (с.а.у.) лайықты үмбет болуды нәсіп қыл»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>103</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Өзіңнен өлімнен кейінгі өмірімнің жарқын болуын әрі Өзіңе есен-амандықта қауышуды жалбарына сұраймын»</pray><cite>(Фудайл ибн Убәйд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>104</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге Өзіңнен басқа ешкімге мұқтаж болмауымызды нәсіп қыла гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>105</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Егер менің пешенеме бақыттылардың қатарында болуды жазған болсаң, мені ол жерде тұрақты ете гөр. Ал, егер бақытсыздардың қатарына жазған болсаң, онда мені олардың қатарынан өшіріп, жақсылардың қатарына жаза гөр. Өйткені, Сен қалағаныңды орындайсың уа, Раббым!»</pray><cite>(Хазірет Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>106</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Көкірегімді аша гөр, істерімді жеңілдете гөр. Жүрекке келген күдіктерден, істерімнің сәтсіздігінен және қабір азабынан сақтай гөр деп бір Өзіңе сиынамын»</pray><cite>(Дұғалар жинағынан)</cite></dict>
    <dict><id>107</id><pray>«Уа, Жаратушы жалғыз ием! Мені кешір. Мені өз нәпсіммен жалғыз тастама. Мені Өз игілігіңе бөле. Мені қуаласаң да, Өз есігіңнен басқа бас сұғар жерім жоқ»</pray><cite>(Сади-и Ширази)</cite></dict>
    <dict><id>108</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді өзара араздықтан алыс қыла гөр. Бізге дүниеде һәм ақыретте жақсылықтар бер және бізді тозақ отынан сақта!»</pray><cite>(Абдулқадир Гейлани)</cite></dict>
    <dict><id>109</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге адал ризық нәсіп етіп, харамнан алыстат. Күнәлардан сақтап, Өзіңе ғана бас июді нәсіп қыл»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>110</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Саған жаратқан жаратылысыңның санындай көп мақтаулар болсын. Өзіңе лайық түрде мақтау айтуда әлсіз екенімді мойындаймын»</pray><cite>(Дұғалар жинағынан)</cite></dict>
    <dict><id>111</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған Өзіңді сүюді әрі Сен сүйген нәрселерді сүюді және мені Өзіңе жақындататын нәрселерді сүюді нәсіп еткейсің! Уа, Раббым! Мен үшін Өзіңе деген сүйіспеншілікті су іздеп қаталаған жанға судың құнды болғанынан да құнды қыла гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>112</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңе қанша шүкір етсем де аз. Өйткені маған берген ризықтарыңа шүкір етуді де нәсіп еткен Өзіңсің»</pray><cite>(Әбу Али Радбари)</cite></dict>
    <dict><id>113</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Құлдарыңа көрсеткен мейіріміңе мені де үлескер қыла гөр. Үлестірген ризығыңнан маған да нәсіп еткейсің. Мені қауіп-қатерлерден, жаманшылықтардан қорғағайсың!»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>114</id><pray>«Уа, Раббым! Маған Өзіңнің кеңшілік-жомарттығыңмен кіршіксіз пәк бір сәби сыйла. Күдіксіз Сен дұғаларды естушісің»</pray><cite>(Хазірет Зәкәрия (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>115</id><pray> «Уа, Раббым! Сабыр еткендерге бұйыратын сауаптарға бізді жеткізетін ізгі істер нәсіп ете гөр. Бізге шүкір етушілердің жететін биігіне жеткізетін терең шүкір нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Омар ибн Зәр)</cite></dict>
    <dict><id>116</id><pray>«Уа, Раббым! Өзің үшін төккен көз жастарым үшін мені мейіріміңе бөлей гөр! Өзіңе жете алмай ынтық болған рухымды мейіріміңе бөлей гөр! Өзіңнің алдыңда әлсізбін, тілегімді қабыл ет!»</pray><cite>(Ибн Жәузи)</cite></dict>
    <dict><id>117</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге әрдайым Өзіңмен бірге болғанымыздай ләззат бере гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>118</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Ықыласпен жасадым деп ойлаған әрбір құлшылығым үшін Өзіңнен кешірім сұраймын. Шын мәнінде мен тек Өзіңнің разылығыңды қалаймын»</pray><cite>(Мутарриф ибн Абдуллаһ)</cite></dict>
    <dict><id>119</id><pray>«Уа, есепсіз нығметтердің иесі Алла тағалам! Жүрек көзімді Өзіңнің құдірет бақшаларыңды тамашалаушы ете гөр! Ерік-жігерімді Өзіңнің жомарттығыңа бағынышты ете гөр! Уа, жүрегімді нұрландырушы, қалауымның түпкі мақсаты болған Раббым! Әрдайым өзіңнің жолыңда қызмет етуімді әрі Өзіңнің разылығыңды іздеуші болуымды нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Арифа Зәхра)</cite></dict>
    <dict><id>120</id><pray>«Уа, Раббым! Маған не керектігін Өзің ғана жақсы білесің. Маған қажет болған нәрсені бергейсің»</pray><cite>(Пири Әнсари)</cite></dict>
    <dict><id>121</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Осы жыл ішінде жасаған және мені сақтандырған қауіптерден сақтанбауым, Өзіңнің разы болмайтын істерді жасаған болсам, мені кешір. Алла тағалам, Өзіңнен кешірім сұраймын, жарылқауыңды қалаймын. Өзіңе деген үмітімді үзе гөрме, аса жомарт болған Раббым!»</pray><cite>(Ашура күнінің дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>122</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Мені тағы бір жаңа күнге жеткізгенің үшін шүкіршілік айтамын. Раббым бүгінгі күнімді пайдалы өткізуімді нәсіп ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>123</id><pray>«Уа, Раббым! Сен маған күш-қуат һәм басшылық бердің. Қасиетті жазуларды және түс жорамалдау ғылымын үйреттің. Уа, аспан мен жерді жаратқан Жаратушы ием, дүниеде де, қияметте да медеткерім Өзіңсің. Өзіңе жан-тәнімен мойынсұнған құл болған күйде жанымды ал, сондай-ақ мені жақсы, шыншыл құлдарыңның қатарына қоса гөр!»</pray><cite>(Хазірет Жүсіп (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>124</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді адам қылып жаратқан һәм кемелдікке жеткізген Өзіңсің. Саған сансыз шүкірлік айтамыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>125</id><pray>«Алла тағала сендерді және бізді сәжде ететіндерден әрі қиямет күні қуанышқа бөленетіндерден етсін»</pray><cite>(Ибн Араби)</cite></dict>
    <dict><id>126</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді адам қылып жаратқан һәм кемелдікке жеткізген Өзіңсің. Саған сансыз шүкірлік айтамыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>127</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған Өзіңді жақсырақ тануым үшін биік парасат бер. Әрқашан Өзіңді еске алудан суы құрғамайтын тіл бере гөр!»</pray><cite>(Низами-и Гәнжәуи)</cite></dict>
    <dict><id>128</id><pray>«Уа, Раббымыз! Біздің намазымыз бен оразамызды және басқа да құлшылықтарымызды қабыл ете гөр. Әрі кемшіліктері болса, Өзің толықтырғайсың. Өзіңнің разылығың үшін жасаған ғибадаттарымызды кері қайтара көрме»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>129</id><pray> «Уа, Раббым! Бізге Өзіңді, періштелеріңді, пайғамбарларың мен ізгі құлдарыңды жақсы көруді нәсіп ет. Біздің барша күнә-қателіктерімізді кешіріп, тақуалармен бірге қылғайсың»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>130</id><pray> «Уа, Жаратушы ием! Бізді бәле-жаланың, қазаның әрі аурудың әртүрінен аман сақтай гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>131</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Нәпсісінің шырмауына шырмалғандарды құтқара гөр. Оларға таудай сабыр беріп, шексіз рақымыңа бөлей гөр!»</pray><cite>(Ахмет Өзер)</cite></dict>
    <dict><id>132</id><pray>«Уа, Раббым! Олар (ата-ана) мені кішкентайымда қалай мәпелеп өсірген болса, Сен де оларды мейіріміңе бөлеп, ізгі құлдарыңның қатарына қосқайсың!»</pray><cite>(Исра сүресі, 24)</cite></dict>
    <dict><id>133</id><pray>«Уа, Раббым! Күнәм тым көп. Өзіңнен басқа барар жерім жоқ. Өзіңнен басқа жәрдемшім жоқ. Қателіктерімді азайтуым үшін маған жәрдем бер»</pray><cite>(Зәкария Әнсари)</cite></dict>
    <dict><id>134</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ризығыңа ие болдым, алайда шүкір қыла алмадым. Қиыншылықтарға душар болдым, алайда сабыр ете алмадым. Шүкір қылмағаным үшін ризығыңды азайтпадың. Сабыр етпегенім үшін мені азаптамадың. Раббым! Бұл Саған ғана тән жомарттық һәм кеңшілік»</pray><cite>(Сары Абдуллаһ)</cite></dict>
    <dict><id>135</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді Өзіңе бойұсынушылардың қатарына қоса гөр әрі ұрпағымыздан Өзіңе бағынатын үмбет шығарғайсың»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>136</id><pray>«Уа, Раббым! Маған жәрдем бере гөр. Осы жолдың қиындығын көтеруге күш-қуат бер. Бұл жолда нәпсімнің қалауларын жасамауға әрі нәпсімнің қаламаған нәрсесін жасауыма Өзің жәрдем бере гөр!»</pray><cite>(Бахауддин Бұхари)</cite></dict>
    <dict><id>137</id><pray>«Уа, Раббым! Өзімнің шама-шарқымша Саған шүкір етемін. Уа, Раббым! Өзіңнен кешіріміңді тілеймін»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>138</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнің құзырыңа барамын. Алайда, сауап қоржыным бос. Шексіз рақымдылығыңнан үміттімін. Мені кешір»</pray><cite>(Низамул Мүлк)</cite></dict>
    <dict><id>139</id><pray>«Уа, Раббым! Көңілімді кең етіп, ісімді жеңілдете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>140</id><pray>«Әлемдердің Раббысы болған Алла тағала барша жастарға абыройлы құл болуды нәсіп етсін. Аманаттың (жастық шақтың шексіз мүмкіндігін) қадірін жете түсінбеуден сақтасын. Алланың аманатын абыроймен тапсыруды нәсіп етсін»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>141</id><pray>«Уа, Раббым! Теріс жолмен жүргенім үшін және біліп-білмей жасағандарыма тәубе еттім!...»</pray><cite>(Абдуррахими Руми)</cite></dict>
    <dict><id>142</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені Өзіңнің қадір-құрметіңді білетін құлдарыңның қатарынан ете гөр!»</pray><cite>(Амр ибн Мурра (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>143</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ұлы құдіретіңмен қосылып тұрған екі теңіздің суын бір-біріне араластырмағаныңдай, тозақ отынан және қабір азабынан мені қорғай гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>144</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Жүрегімізді иман һәм Құран нұрымен нұрландыр. Алла тағалам! Бізді Өз кеңшілігіңмен байыт, бізді арлы құлдарыңнан қыл»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>145</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Қиыншылықарда сабыр етуді әрі одан құтылуды, шейіттердің дәрежесін, ізгілердің өмірін, дұшпандарымды жеңуімді һәм пайғамбарларға дос болуды Өзіңнің жомарттылығыңнан сұраймын»</pray><cite>(Пайғамбарымыздан (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>146</id><pray>«Уа, Раббым! Өлмей тұрып тәубе етуімді, жан тапсыруымның жеңіл болуын және өлгеннен кейін Өзіңнің кешірімің мен мейіріміңе жолығуымды нәсіп ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>147</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бақытсыздыққа жол ашқан күнәларымды кешіре гөр. Нығметтерден құр қалдырған күнәларымды кешір. Дұғаларымның қабыл болуына кедергі болған күнәларымды кешір»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>148</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді ықыласты болған тақуа құлдарыңның қатарынан еткейсің. Тақуалардың имамы (жол бастаушысы) пайғамбарымыз (с.а.у.) бен оның сахабаларына салауат айтып, сәлем жолдаймыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>149</id><pray>«Уа, Раббым! Қияметте есеп беруге тұрғанымызда мені, ата-анамды және мұсылмандарды қиындықтан құтқара гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>150</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Үмбетті жеңілдіре гөрме, дұшпандарымызды басындырма, бізді жеңіске жеткіз»</pray><cite>(Фатих Султан Мехмед)</cite></dict>
    <dict><id>151</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Менің дене-пішінімді көркем жаратқаныңдай, жан-дүниемді де көркем ете гөр! Жүзімді тозақ отынан сақтағайсың»</pray><cite>(Айнаға қарағанда оқылатын дұға)</cite></dict>
    <dict><id>152</id><pray>«Уа, Раббым! Жүрегіме Өзіңді еске алудың ләззатын татқыза гөр әрі Өзіңді еске алуды ұмытудан жүрегімді ояу ұстай гөр!»</pray><cite>(Шәйх Ахмед әл-Алауи)</cite></dict>
    <dict><id>153</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Не бұйырсаң да әміріңе құлдық. Бар жақсылық Өзіңнің қолыңда. Жақсылықтар Сенен келеді әрі Саған қайтадан қайтады»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>154</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізді тура жолға салғаннан кейін жүректерімізді ауытқыта гөрме!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>155</id><pray>«Уа, қалағанын жойып һәм қалағанын бар ететін Алла тағалам! Қалған өмірімізде бізді жамандықтан қорға. Өзіңнің разы болмайтын, ұнатпайтын нәрселерді бізге жеккөрінішті ете гөр, Өзіңнің ұнатқандарыңды жақсы көргіз. Бізге Өзің разы болған істеріңді жасауымызды нәсіп ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>156</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге тура жол нәсіп ет. Сен жомартсың. Әртүрлі жамандықтардан бізді аман ете гөр. Нәпсімізге мұрсат берме. Бізге кішіпейілділік нәсіп ет!»</pray><cite>(Ахмед Муршиди)</cite></dict>
    <dict><id>157</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңе қанша шүкір етсем де аз. Өйткені маған берген ризықтарыңа шүкір етуді де нәсіп еткен Өзіңсің»</pray><cite>(Әбу Али Радбари)</cite></dict>
    <dict><id>158</id><pray>«Уа, Хайюум (мәңгі тірі)! Сен жомарттық иесісің. Уа, барша жаратылыстың мұқтажын қанағаттандырған Раббым! Мақтауға тек Өзің ғана лайықсың. Сенен басқа ешкім де бір нәрсе сұрауға лайық емес»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>159</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған кәміл иман, шынайы сенім, мол несібе, үрейлі жүрек, Өзіңді үнемі еске алатын тіл, адал ризық және ұятты құлдарыңнан қыла гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>160</id><pray>«Уа, Раббым! Сен ғайыпты һәм жаратылысыңның хал-ахуалын өте жақсы білесің. Өмір сүру мен үшін қайырлы болатын уақытқа дейін маған өмір бер һәм өлім мен үшін қайырлы болатын уақытта менің жанымды ал»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>161</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Расында Сен өте Керішімдісің, Жомартсың! Әрі кешіруді жақсы көресің, бізді кешіре гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>162</id><pray>«Уа, Раббым! Мені Өз рақымыңа бөлей гөр. Әрі мендегі қиыншылықтарды жеңілдет»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>163</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге тақуалық нәсіп ете гөр әрі бар күш-қуатымызды дін жолында жұмсауды нәсіп ете гөр. Қиямет күні өкінішке себеп болатын істерден бізді аулақ ет»</pray><cite>(Имам Ғазали)</cite></dict>
    <dict><id>164</id><pray>«Уа, уәдесін сөзсіз орындаушы Раббымыз! Менің сансыз күнәларымды Өзіңнің өте кең рақымдылығыңмен кешіргейсің. Сен рақымы шексіз әрі тым жомартсың»</pray><cite>(Салих әл-Мәрри)</cite></dict>
    <dict><id>165</id><pray>«Уа, Раббым! Маған Өзіңнен жеткілікті дәрежеде қорқуды нәсіп ете гөр. Күнәларымды кешір әрі қай жерде болсам да мені тура жолға бағыттай гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>166</id><pray>«Уа, Раббым! Маған Өзіңнен жеткілікті дәрежеде қорқуды нәсіп ете гөр. Күнәларымды кешір әрі қай жерде болсам да мені тура жолға бағыттай гөр!»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Мәсғуд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>167</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді һәм ата-аналарымызды оттан қорға. Бізді һәм ата-аналарымызды – ізгі жандармен бірге, таңдаулы Пайғамбарыңның құрметіне жәннатқа кіргіз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>168</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді уайым-қайғыдан, әлсіздік пен жалқаулықтан, сараңдық пен қорқақтықтан, қарызға бату мен адамдардың қыспағынан сай гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>169</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге жүрегімізді Өзіңе бағыттап, әміріңе бас иетін терең бойұсынушылық нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Рағип әл-Исфахани)</cite></dict>
    <dict><id>170</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге берілген нығметтерде есеп жоқ. Өзіңді тілімізбен еске алуымыз бен жүрегімізбен Саған шүкір етуіміз де Сенің бізге берген есепсіз нығметің»</pray><cite>(Әбу Исхақ әл-Қазаруни)</cite></dict>
    <dict><id>171</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Қалайша Өзіңнің кешіріміңнен үміт үземін, расында Сен аса кеңсің! Қалайша ғапылдыққа салынып, жайбарақат күйде боламын, расында Сен Қаһарлысың!»</pray><cite>(Яхия ибн Муаз)</cite></dict>
    <dict><id>172</id><pray>«Уа, Раббым! Мені әрі ұрпағымды намазды толық орындаушылардан ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>173</id><pray>«Уа, әлемнің Жаратушысы! Қара тастай қатып қалған жүрегімізді жібектей жұмсарта гөр. Уайымымызды мейіріміңмен Өзің сейілткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>174</id><pray>«Уа, Раббым, (міндетімді орындау барысында адам мен жындардан болған) шайтандардың уәсуәсі мен азғыруынан сақтай гөр деп, бір Өзіңнен пана тілеймін. Сондай-ақ, уа, Раббым, олардың маған кері ықпал етуінен сақтай гөр деп, бір Өзіңнен пана тілеймін»</pray><cite>(Мүминун сүресі, 97-98)</cite></dict>
    <dict><id>175</id><pray>«Уа, Раббымыз! Біз ұмытсақ һәм қателессек бізді жауапқа тартпа. Бұрынғыларға жүктегеніңдей бізге ауыр жүк жүктеме»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>176</id><pray>«Алла тағала Өзінің есепсіз нығметтеріне лайықты түрде шүкір етуді бізге нәсіп етсін. Біздерге нәсібін арттырсын. Өзінің жолында қызмет етуді нәсіп қылсын»</pray><cite>(Ибн Халдун)</cite></dict>
    <dict><id>177</id><pray> «Уа, Раббым! Мені әрдайым Өзіңнің тура жолыңа бағытта. Өзіңе бағыттамайтын жолды маған көрсетпе»</pray><cite>(Фузули)</cite></dict>
    <dict><id>178</id><pray>«Уа, Раббым! Сансыз нығметтеріңе шүкір етуді нәсіп еттің. Менің Саған шүкір етуімнің өзі Сенің баға жетпес нығметің»</pray><cite>(Хазірет Мұса (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>179</id><pray>«Уа, Раббым! Өзің бізге тура жол көрсетпесең, иманға қол жеткізбес едік. Бізге дұға етуіміз үшін мүмкіндік жаратпасаң, ол да қолымыздан келмес еді!»</pray><cite>(Ибн Атауллаһ Искендери)</cite></dict>
    <dict><id>180</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені күнәмнің дәрежемді төмендетуінен сақта, Өзіңе деген бойұсынушылықтың биігіне шығар»</pray><cite>(Ибраһим ибн Әдһам)</cite></dict>
    <dict><id>181</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге ашулана гөрме! Егер біз Сенің ашуыңа себеп болатын бір істі жасасақ, бізді кешіре гөр!»</pray><cite>(Ата Сулейми)</cite></dict>
    <dict><id>182</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Қарағанда әрбір нәрседен ғибрат алуымды, үндемеген кезімде жаратылысқа ой жүгіртуімді және сөйлеген кезімде Өзіңді еске алуды маған нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Укалаул Мәжаниден)</cite></dict>
    <dict><id>183</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Саған жер мен көкті толтырардай шүкірлік айтамыз»</pray><cite>(Мисар ибн Қидам)</cite></dict>
    <dict><id>184</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге таудай сабыр бер әрі Өзіңнің тура жолыңда табанымызды бекем ете гөр! Ризығымызды арттыр және бізді шүкір етуші құлдардан ете гөр!»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>185</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сен мені естисің, көресің һәм жасырын және жария нендей нәрсем болса, бәрін білесің. Істерімнен ешқайсысы Саған жасырын емес. Мен өте әлсізбін. Өзіңнен жәрдем һәм аманшылық тілеймін»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>186</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізді Саған бойұсынғандардан қыл. Ұрпағымыздан да Саған бойұсынған үмбет шығар. Бізге дұрыс құлшылық етуді үйрет. Тәубелермізді қабыл ете гөр. Өйткені, Сен тәубелерді қабыл етушісің һәм өте мейірімдісің»</pray><cite>(Хазірет Ибраһим (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>187</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сен Әбәдисің (Мәңгі бар) және Қадимсің (Ежелден бар). Міне, мынау жаңа жыл. Мен өзіңнен осы жылда шайтан мен оның сыбайластарынан мені қорғауыңды, әрдайым жамандыққа бастайтын нәпсіме қарсы жәрдем беруіңді және Өзіңе жақындататын істермен айналысуымды сұраймын. Уа, Жомарттық иесі, тілегімді қабыл еткейсің»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) жылдың басында жасаған дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>188</id><pray>«Кім таза ықыласпен Ислам жолында қызмет еткісі келсе, Жаратушы Жаббар ие оны сол ниетіне жеткізсін»</pray><cite>(Сәйид Абдулхаким Хусейни)</cite></dict>
    <dict><id>189</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізді Өзіңе қауыштыратын істерге бағыттағайсың! Бізге көңіл байлығын нәсіп еткейсің! Бізді әртүрлі жамандықтардан қорғап, тек Өзіңнің разылығыңа алып барар істермен шұғылдандыр!»</pray><cite>(Жунайд Бағдади)</cite></dict>
    <dict><id>190</id><pray>«Уа, Жаратушы иеміз! Сенен зиянды әрі тура жолдан тайдыратындай бүлікке ұрынбауды сұраймыз. Әрі Сенен қазаға ризашылық һәм өлімнен кейін рахат өмір бере гөр деп сұраймыз. Сенен разы һәм Сен де оған разы болған сүйікті пайғамбарымыз Мұхаммедке (с.а.у.), оның пәк жанұясына әрі қияметке дейін оның соңына ергендерге сансыз салауат айтып, сәлем жолдаймыз»
    </pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>191</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге мейірім қазыналарыңды аша гөр. Бізге дүние-ақыретте азап берме әрі Өзіңнің кеңшілігіңмен бізге адал һәм таза ризық нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Бәкр ибн Абдуллаһ Музани)</cite></dict>
    <dict><id>192</id><pray>«Адамды жаратып әрі оған ақыл беру арқылы барлық жаратылыстардан артық еткен Ұлы Алла тағалаға мақтау-мадақ болсын»</pray><cite>(Әбул Қасым ән-Нисабури)</cite></dict>
    <dict><id>193</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді Өзіңнің сүйіспеншілігіңе бөленуді әрі Өзіңе жақындататын нәрселерді нәсіп ет»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>194</id><pray>«Алла сізге ізгілердің намазын сыйласын. Олар түнде құлшылық етіп, күндіз ораза ұстайтын әрі күнә жасамайтын жандар-ды»</pray><cite>(Әнәс ибн Мәлік (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>195</id><pray> «Уа, Раббым! Табысымды адал етіп, маған қанағат бере гөр. Маған разы болмайынша, мені бұл дүниеден ала көрме!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>196</id><pray> «Ойға түстім ойландым,Өз мінімді қолға алдым.Бойдағы мінді санасам,Тау тасынан аз емес.Аршып тастар қолменен,Апандағы саз емес.Бәрі болды өзімнен,Тәңірім салған наз емес»</pray><cite>(Абай)</cite></dict>
    <dict><id>197</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге татулықты нәсіп ет. Біздің араларымыздағы кірбіңдікті жой әрі баршамызды Өз рақымыңның астына ал»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>198</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді көкірек көзі ояу һәм әрбір нәрседен ғибрат алатын құлдарыңнан ете гөр!»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>199</id><pray>«Уа, арқа сүйеп, бар шер-мұңымды ақтарар Жаратушы ием! Уа, Раббым, уа, Раббым, уа, Раббым! Дене мүшелерімді Өзіңнің жолыңда қызмет еттір. Жүрегімді Өзіңе бағыттап әрі оны сол жолда бекем ет»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>200</id><pray>«Уа, жомарттық иесі, Раббым! Өзіңнің рақым есігіңді қайта келіп қағып тұрмын. Қолымды бос қайтармайтыныңа сенімім мол»</pray><cite>(Фаридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>201</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өзіңе лайық түрде шүкір етуімді нәсіп ете гөр һәм жүзімізді жарқын ет»</pray><cite>(Сағыд ибн Убәда (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>202</id><pray>«Уа, Раббым! Жарлы-жақыбайлар мен әлсіздерге мейіріммен қарау үшін жүрегімді жұмсарта гөр һәм адасушылықтан сақтап, тура жолыңа бастай гөр!»</pray><cite>(Мұхаммед Иқбал)</cite></dict>
    <dict><id>203</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Барлық бұрыс міндеттерден, жағымсыз орындардан, теріс іс-әрекеттерден, пайдасыз сөздерден һәм пасық ой-пікірлерден сақта деп Өзіңе сиынамын әрі кешірім сұраймын»</pray><cite>(Мұхаммед ибн Уаси)</cite></dict>
    <dict><id>204</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өзіңді танып, лайықты деңгейде қорыққандардың тақуалығын, Өзіңе иман еткендердің тәуекелін һәм Өзіңнің сүйікті құлдарыңның құтылуын сұраймын!»</pray><cite>(Талк ибн Хабиб)</cite></dict>
    <dict><id>205</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге Өзің үшін жасаған азды-көпті (болмашы) амалдарымызға қарап үкім бере гөрме. Өзіңнің жомарттығың мен кеңшілігің арқылы үкім бергейсің»</pray><cite>(Мәулана)</cite></dict>
    <dict><id>206</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Мені тек тозағыңнан қорыққаным үшін құлшылық қылудан, тек жәннатың үшін құлшылық қылудан сақтағайсың. Мені тек қана Өзіңнің разылығыңды көксеп құлшылық қылуымды нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Рабиғатул Адауия)</cite></dict>
    <dict><id>207</id><pray>«Уа, Раббым! Мені үрейі жоқ жүректен, қабыл болмайтын тілектен, тойым білмейтін нәпсіден әрі пайдасы жоқ ілімнен сақтай гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>208</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнің Жамалыңнан басқа нәрсе үшін көздерді ұйқыдан қалдыру қандай өкініш әрі Өзіңді жоғалту үрейінен басқа мақсатпен жылау нендей бекершілік!»</pray><cite>(Имам Ғазали)</cite></dict>
    <dict><id>209</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған Құран һәм басқа білімдерге байланысты естіген нәрселерді жақсы түсінетін қабілет пен зор зейін бере гөр!»</pray><cite>(Утбәул Ғулам)</cite></dict>
    <dict><id>210</id><pray> «Уа, жаратушы Жаббар ием! Егер тура жолдан тайқып кетсем, тәубе етемін. Өзіңнің ашуыңа себеп болатын нәрселерді жасап қойсам, мені кешір!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>211</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Амалымның кемдігіне һәм нұқсандығына қарамастан барлық қажеттіліктерімді бір Өзіңнен сұраймын. Жалғыз Өзіңнің мейіріміңе мұқтажбын. Уа, көңілдерге медет беріп, барлық дертке шипа беруші Раббым!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>212</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңсіз көңіл тыныштық таппайды. Маған берген сансыз нығметтеріңнің санына жете алмаймын. Егер шашыма тіл бітіп, оның әр бірі шүкір айтса да Өзіңе лайықты түрде шүкір айта алмас еді»</pray><cite>(Шүкір дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>213</id><pray>«Алла туралы жақсы ойламастан араларыңнан ешкім о дүниеге аттанбасын»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>214</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Басымызға қиыншылық түсіп, аһылап-үһілеп жатқан сәтте бізді бір сәт болсын Өз кешіріміңнен құр қалдыра көрме!»</pray><cite>(Низами-и Гәнжәуи)</cite></dict>
    <dict><id>215</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өзіңе ұнамайтын істерді жасаудан сиынамын. Өзіңнің құзырыңдағы абыройды сұраймын»</pray><cite>(Жунәйди Бағдади)</cite></dict>
    <dict><id>216</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өзіңнің рақымыңа лайық болмасам да, маған рақымдылық танытудасың. Сенің рақымың барлық нәрсені қамтиды. Мен де сол барлық нәрсенің бірімін. Олай болса, мені де рақымыңа бөлей гөр!»</pray><cite>(Омар ибн Абдуллазиз)</cite></dict>
    <dict><id>217</id><pray>«Уа, Раббым! Мені Өзіңе мойынсұнуда тұрақты қыл әрі тақуалықта күшейт»</pray><cite>(Шейх Ахмед әл-Алауи)</cite></dict>
    <dict><id>218</id><pray>«Уа, Раббымыз! Біз өзімізге зұлымдық жасадық. Егер бізге аяушылық жасап, кешірім етпесең, еш күмәнсіз, біз құрдымға кетушілерден боламыз»</pray><cite>(Хазірет Адам мен Хауаның дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>219</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңе жалбарынып сұраймын. Өлімімді, есебімді жеңіл қылып, жәннатыңа кіргізе гөр. Шексіз рақымыңнан үміттімін уа, Раббым!»</pray><cite>(Мұхаммед Бақыр)</cite></dict>
    <dict><id>220</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнен басқа ешкім бір нәрсе сұрауға лайық емес. Сен бізден жақсылықтарыңды үзе гөрме!»</pray><cite>(Ибн Атауллаһ әл-Ескендір)</cite></dict>
    <dict><id>221</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Бізге кеңшілігің мен жомарттығың арқылы өзіңді таныттың. Өз кеңшілігіңмен ризықтарыңды үйіп-төктің. Бізді Өзіңнің жәннатыңа шақырдың. Өзіңді көп еске алғандарға, әмірлеріңді орындағандарға есепсіз ризықтар дайындадың. Уа, Раббымыз, Сен қандай ұлысың!»</pray><cite>(Абдуллазиз Дирини)</cite></dict>
    <dict><id>222</id><pray>«Уа, жүрегімізді тыныштандырушы Раббымыз! Өзіңнен басқа мұңымызды шағар кіміміз бар? Алдыңа келген мына күнәһар құлыңа рақымдылық қыл»</pray><cite>(Укалаул-Мәжаниннен)</cite></dict>
    <dict><id>223</id><pray>«Уа, Раббым! Мұсылмандарға жәрдеміңді бере гөр. Күнәларымызға қарамастан тілектерімізді қабыл еткейсің!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>224</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізге сүннет жолын ұстануды нәсіп ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>225</id><pray>«Уа, Раббым! Қажеттіліктерімді тек Өзіңнен сұраймын. Дұғаларымның орындалуын Өзіңнен күтем. Жақсылықты жалғыз Өзіңнен сұраймын. Сенің рақымыңнан үмітімді үзбеймін»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>226</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Менің күнә-қателіктерімді кешіріп, ауруларыма шипаңды бер. Уа, барлық нәрсеге құдіреті жететін һәм мінсіз Раббымыз!»</pray><cite>(Убәйс әл-Қарани (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>227</id><pray>«Уа, Раббым! Пайғамбарымыз (с.а.у.) Сенен қандай жақсылықтарды сұраған болса, біз де соны сұраймыз. Ал, қандай жамандықтардан пана тілеген болса, біз де соны сұраймыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>228</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге пайдалы білім бер һәм оны іске асыруда шынайы ықылас нәсіп ет»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>229</id><pray>«Мен Өзіңе әрдайым мұқтажбын. Ал, Сенің маған еш мұқтаждығың жоқ. Жаратушы ием, мені кешіргейсің»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>230</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Үндемегенімде жаратылысқа ой жүгірту, назар салуым әр нәрседен ғибрат алу һәм сөйлеуім Өзіңді еске алу болуын нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Талха ибн Мусарриф)</cite></dict>
    <dict><id>231</id><pray> «Уа, Жаратушы ием! Тұрмысымды жақсартып, күнәмізді кешіргейсің. Расында, Сенің құдіретің барлық нәрсеге жетеді»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>232</id><pray>«Уа, Раббымыз! Иманымызды күшейт, денімізге саулық, көңілдерімізге мейірім, дүниеде аманшылық, ақыретте құтылуды нәсіп ет. Және де ауруларға шипа, дерттілерге дауа, қарызданғандарға құтылуларына жәрдем бергейсің»</pray><cite>(Хатым дұғасынан)</cite></dict>
    <dict><id>233</id><pray>«Алла тағалам біздің кәміл адам болуымызды нәсіп етсін!»</pray><cite>(Мұхаммед Лутфи)</cite></dict>
    <dict><id>234</id><pray> «Уа, Жаратушы иеміз! Бізге жұмсақтық һәм кешірімділік нәсіп ет. Бізге мұсылман қалпымызда жан тапсыруды нәсіп ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>235</id><pray>«Уа, ең көзге ілгісіз жаратылыстардың жасырын тілектерін һәм жалбарынуларын білетін һәм еститін әрі жауап беретін Ұлы Раббымыз! Сен қандай да бір әлсіздіктен пәксің һәм адасың. Сенен өзге құдай жоқ. Бізді тозақ отынан құтқар»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>236</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге ризықтарыңды арттыруыңды сұраймын. Өзіңе мойынсұнған құлдардан болуымызға жеткіз, терең шүкір нәсіп ет»</pray><cite>(Омар ибн Зәрр)</cite></dict>
    <dict><id>237</id><pray>«Уа, Раббымыз, бізді күпірлік қылғандармен сынай көрме (яғни кәпірлерді бізден үстем қылып, бізді олардың қас-қабағына қаратып, қиын жағдайға душар ете гөрме)! Бізді кешіре гөр! Күмәнсіз, Сен Азизсің (бәрінен үстем әрі ұлысың), Хакимсің (әр ісің мен әрбір үкімің хикметтерге толы болған асқан даналық иесісің»</pray><cite>(Мүмтахина сүресі, 5)</cite></dict>
    <dict><id>238</id><pray>«Табиғаттың дүлей күшінің қолына түскен ақсақ торғай сияқты, нәпсімнің қолына түстім. Уа, Алла тағалам! Мені Өзіңе қауыштыратын тура жолға бастай гөр!»</pray><cite>(Фәридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>239</id><pray> «Уа, Раббым! Өзіңе тәуекел етем, ұлылығыңның алдында басымды иіп, Өзіңнің жолыңда күресем. Уа, Раббым! Бар ықылас-ниетім тек Өзің үшін. Маған жәрдем бере гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>240</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізді Өзіңнен басқаға мұқтаж ете гөрме! Біз Саған ғана мұқтажбыз. Жалғыз Өзіңнің жәрдемің арқылы басқаға мұқтаж болудан құтыламыз»</pray><cite>(Бәкір ибн Абдуллаһ Музани)</cite></dict>
    <dict><id>241</id><pray>«Уа, Раббым! Менің зұлымдығымды һәм жақсылықты бағалай алмауымды кешіре гөр!»</pray><cite>(Хазірет Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>242</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге Құран аяттарын терең түсінуге қабілет бер әрі зейінімізді ашқайсың!»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>243</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді жеңіске жеткіз! Жүзімізді жарқын қыла гөр. Бізді күпірліктен сақтағайсың!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>244</id><pray>«Алла тағала бізді лайым нәпсілерін аштықпен тәрбиелеген, қайғы-мұңнан арылған, жазадан құтылып, сырат көпірінен есен-аман өткендерден етсін»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>245</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Осы күнгі ұстаған оразамды шынайы ораза ұстағандардың оразасынан болуын нәсіп ет және құлшылығымды шынайы құлшылық еткендердің құлшылығы сияқты қыл»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>246</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бұл күннің берекетінен нәсібімді мол қыл; жақсылықтарыңа жету жолымды жеңілдет; жақсы амалдарыңның қабыл болуынан мені құр қалдырма»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>247</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ораза ұстағандар Өзіңнің разылығың үшін ораза ұстады. Құлшылық үшін түнде тұрғандар Өзің үшін тұрды. Уа, Алла тағалам! Өзіңнің разылығыңды көздеп жасаған азын-аулақ құлшылықтарымызды кемшіліктеріне қарамастан қабыл еткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>248</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнің разылығың үшін ораза ұстадым. Кемшіліктеріне кешіріммен қарағайсың!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>249</id><pray>«Уа, Раббым! Өз кеңшілігіңмен тура жолға салған жүрегімізді қайта адасудан сақта. Жамандықтарды бізден кетіріп, алыстата гөр!»</pray><cite>(Мәуләна)</cite></dict>
    <dict><id>250</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Қарызға батудан һәм аштықтан Өзіңе сиынамын. Расында аштық нендей қиын»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>251</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өзіңнің разылығың үшін ораза ұстадым, Өзіңе иман еттім, Өзіңе сенім арттым, Өзіңнің ризығыңмен оразамды аштым. Рамазан айының ертеңгі оразасына да ниет еттім. Менің өткен және болашақтағы күнәларымды кешіргейсің!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>252</id><pray>«Уа, Раббымыз! Сенің құлдарыңа деген махаббатың мен сүйіспеншілігің болмаса әрі Сені еске алуымыз болмаса бұ дүниенің қызығы болмайды, жүректердің хошы келмейді. Бізді қисапсыз ризықтарыңа бөлегейсің!»</pray><cite>(Имам Зәйнул Абидин)</cite></dict>
    <dict><id>253</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Біз тек Саған ғана құлшылық етіп, Сен үшін намаз оқып, Саған сәжде етеміз. Саған лайық құл болып, разылығыңа жету үшін жігерленіп, қайраттанып алға ұмтыламыз»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>254</id><pray>«Уа, жәрдем сұрағандардың жәрдемшісі! Бізді тура жолға сала гөр. Дұғада һәм құлшылықта Өзіңе лайық болмаған сөздерді білместікпен айтып, қателік жасасақ, ол сөздерімізді Өзің дұрыстай гөр әрі дұғамызды қабыл ет»</pray><cite>(Мәулана)</cite></dict>
    <dict><id>255</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге күнәлардан тазартатын терең тәубе нәсіп ет. Сол арқылы Өзіңе жақын болған пенделеріңнің дәрежесіне жеткізе гөр. Барлық ризықтардың һәм жақсылардың иесі Сенсің»</pray><cite>(Омар ибн Зәрр)</cite></dict>
    <dict><id>256</id><pray>«Уа, Раббым! Дұшпандарыңның өшпенділігін арттырғаныңдай, Өзіңе деген тақуалығымызды арттырғайсың. Өзіңе сәжде ететін жүзімізді тозақ отынан сақта»</pray><cite>(Абдулағла Құраши)</cite></dict>
    <dict><id>257</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ұлы есіміңді, хақ сөзіңді һәм ұлық дінің исламды дүниенің төрт тарапына жайғайсың! Біздің және дүниедегі барлық құлдарыңның жүректеріне иман сыйла һәм аңсарымызды исламға, Құранға һәм жақсылыққа аша гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>258</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Ісімнің соңы қайырлы амалмен бітуін сұраймын. Уа, Раббым! Өзіңнің разылығыңа жетуді һәм жәннатыңның биік дәрежелерін сұраймын»</pray><cite>(Хазірет Әбу Бәкір (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>259</id><pray>«Уа, Жаратқан иеміз! Күнәларымыз бен қателіктерімізді кешіріп, бізді дін жолында табанды ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>260</id><pray> «Уа, Раббым! Ақ киімді кірден тазартқаның секілді мені қателіктерімнен тазарта гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>261</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге берген ризықтарыңның санына жете алмаймыз. Өйткені, Сен Өзің былай дегенсің: “Алла тағаланың сендерге берген нығметтерін санасаңдар, әлбетте, санына жете алмайсыңдар”»</pray><cite>(Ибраһим сүресі, 34)</cite></dict>
    <dict><id>262</id><pray>«Уа, есепсіз нығметтердің иесі Алла тағалам! Жүрек көзімді Өзіңнің құдірет бақшаларыңды тамашалаушы ете гөр! Ерік-жігерімді Өзіңнің жомарттығыңа бағынышты ете гөр! Уа, жүрегімді нұрландырушы, қалауымның түпкі мақсаты болған Раббым! Әрдайым өзіңнің жолыңда қызмет етуімді әрі Өзіңнің разылығыңды іздеуші болуымды нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Арифа Зәхра)</cite></dict>
    <dict><id>263</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мен тәубе еттім. Тәубемді қабыл ете гөр!»</pray><cite>(Мұхаммед ибн Уаси)</cite></dict>
    <dict><id>264</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Осы күнгі ұстайтын оразамды кемшіліксіз атқаруыма маған жәрдем ет. Мені күнәларымнан алыстат. Әрбір сәтімді Өзіңді еске алумен өткізуді маған нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>265</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Дүниеде һәм ақыретте Өзіңе қауышуымызды нәсіп еткейсің. Жақындығың мен Жамалыңды тамашалаудың дәмін татқызғайсың. Бізді Өзіңнен басқаның бәрін тәрк етіп, жалғыз Өзіңмен ғана жаны жай табатындардан ете гөр!»</pray><cite>(Абдулқадир-и Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>266</id><pray> «Уа, бізді жаратқан һәм ризығымызды берген Раббымыз! Біздің қате-кемшіліктерімізді бетімізге баса көрме. Өзің кешіргейсің!»</pray><cite>(Фаридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>267</id><pray>«Уа, Раббым! Сенен Өзіңе кішіпейілділік танытып, мойұсынған құлдарыңның тәубесін, тәубе жасаушылардың ықыласын, Өзіңе шүкір етушілердің сабырын һәм сүйікті құлдарыңның құтылуын сұраймын»</pray><cite>(Талқ ибн Хабиб)</cite></dict>
    <dict><id>268</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Барлық қателіктерімді мойындап, Өзіңнің құзырыңа келіп тұрмын. Мені кешіруіңді сұраймын»</pray><cite>(Сади Ширази)</cite></dict>
    <dict><id>269</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңнен қайтпас берік иман, түгесілмес ризық һәм Хулд жәннатының ең биік дәрежелерінде сүйікті пайғамбарыңмен бірге болуды сұраймын»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Масғуд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>270</id><pray>«Осы күні мені бейқамдықтың қалың ұйқысынан тұрғыз, күнәмді кешір, уа, әлемдердің Раббысы! Мені кешір, уа, күнәларды кешіруші Раббым!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>271</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Менің мұқтаждықтарым көп. Өзіңнен басқа арқа сүйерім жоқ. Өзіңнен жәрдем тілеймін. Кешіріміңді сұраймын»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>272</id><pray> «Уа, ұлы Алла тағалам! Әрбір ісімізді Өзіңнің разылығың үшін жасауымызды бізге нәсіп қылғайсың. Бізді күмәнді нәрселерден алыстат. Сен бізге жеткіліктісің»</pray><cite>(Ибн Халдун)</cite></dict>
    <dict><id>273</id><pray>«Рамазан айы көзді ашып-жұмғанша өтіп кетті. Бұл айда жасаған құлшылықтарымыз һәм дұға-тілектерімізді Жаратушы Жаббар ие қабыл етіп, бізді мейіріміне бөлесін. Уа, кешірім һәм рақымдылық айы қош бол!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>274</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бүгін бізге көктен бір дастарқан түсіріп, біз үшін және бізден бұрынғылар һәм кейін келетіндер үшін бір мереке ет. Өзіңнің құдіретіңнен бір белгі болсын. Бізді ризықтандыр, Сен ризық беретіндердің ең қайырлысысың»</pray><cite>(Хазірет Иса (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>275</id><pray>«Сауабын Алладан күтіп, екі мейрам (айт) түнінде тұрып құлшылық қылған адамның жүрегі – жүректердің өлген күні өлмейді»</pray><cite>(Ибн Мажә)</cite></dict>
    <dict><id>276</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бұл күнде жетімдерге мейірім көрсетуді, кедейлердің қарнын тойғызуды, кезіккен бүкіл адамдарға сәлем беруді және қадірлі кісілермен болуды маған нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>277</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге разы болмасаң да бізді Өз кеңшілігіңмен кешіргейсің. Өйткені, Сен аса кешірімдісің»</pray><cite>(Мутарриф ибн Абдуллаһ)</cite></dict>
    <dict><id>278</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Өзіңе деген сенімім арқылы жүрегіме тыныштық ұялат. Барлық ойларымды Өзіңнің разылығыңның төңірегінде болуын нәсіп ет. Өзіңнен үмітімді үзбеймін!»</pray><cite>(Укалаул Мәжанинден)</cite></dict>
    <dict><id>279</id><pray>«Уа, Раббымыз! Түсірген (кітабыңа) иман келтірдік және елшіңнің соңынан ердік. Бізді (Өзің түсірген кітаптың, жіберген елшіңнің хақ екендігіне) куә болушылардың қатарына жазғайсың»</pray><cite>(Али Имран сүресі, 53)</cite></dict>
    <dict><id>280</id><pray>«Уа, Раббымыз! Халқымның және мемлекетімнің құт-берекесін арттыр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>281</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Жүрегімде Өзіңнен басқа барлық ойды, зікірді жоқ ете гөр!»</pray><cite>(Жүнәйди Бағдади)</cite></dict>
    <dict><id>282</id><pray>«Уа, Раббым! Мені ізгілердің, өзі де, сөзі де дұрыс болғандардан ете гөр һәм мені зиянкестерден ете көрме»</pray><cite>(Әбу Дәрда (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>283</id><pray>«Уа, Раббым! Ең ұлық есіміңнің құрметіне Өзіңнен сұраймын. Мені түнгі һәм күндізгі уақыттарымды Өзіңді еске алумен күшейте гөр әрі мені Өзіңнің қызметіңде ұста»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>284</id><pray>«Қиыншылықта да, жайшылықта да еске алынып, алғыс етілетін ұлы Аллаға сансыз шүкір айтамыз!»</pray><cite>(Хазірет Фатима (р.анһа))</cite></dict>
    <dict><id>285</id><pray>«Ұлы Алла тағалам! Сенің қалауыңмен болған әрбір іс көркем»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>286</id><pray>«Уа, Раббым! Мен күнәларым үшін Өзіңнен кешірім сұраймын. Раббым сен менің амалыма ешқандай да мұқтаж емессің, мен болсам есепсіз күнәларым бар. Саған соншалықты мұқтажбын!»</pray><cite>(Салих әл-Мәрри)</cite></dict>
    <dict><id>287</id><pray>«Қабіріме соңғы кірпіш қойылып, адамдардан үмітім үзілгенде және жарығым біткенде Өзің маған жарық сыйла»</pray><cite>(Фәридуддин Аттар)</cite></dict>
    <dict><id>288</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Жәннатқа талпынуым лайықты дәрежеде емес, тозақтан сақтануым да өз деңгейінде емес. Мені кешіре гөр. Еш күдіксіз Сен уәдеңде тұрушысың»</pray><cite>(Муаз ибн Жәбәл (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>289</id><pray>«Уа, Раббымыз! Сыртқы келбетімізді көркем еткеніңдей жан дүниемізді де көркемдей гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>290</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді адасқан һәм адастырғандардан емес, тура жолда болып, тура жолға бағыттаушылардан ете гөр. Саған құлшылық жасағандарды Өзіңнің разылығың үшін сүйіп, қасарысып, қарсы шыққандарға Өзіңнің разылығың үшін дұшпандық көрсеткен құлдарыңның қатарынан қылғайсың»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>291</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізді ризықтандырып, дұшпанға қарсы жәрдем бер әрі бізді дінге теріс істерден алыс ете гөр. Бізді Өзің разы болмайтын нәрселерден ұзақ ете гөр!»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>292</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Өмірімнің қайырлы кезеңі – өмірімнің соңы болуын, амалымның ең қайырлысы – соңғы амалым болуын, ал күндерімнің ең қайырлысы – Саған қауышатын күн болуын Өзіңнен тілеймін»</pray><cite>(Хазірет Әбу Бәкр (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>293</id><pray>«Раббым, кедейге жәрдем беріп, көңілін табудан қашпауға һәм нәпсімнің алдында тізе бүкпеуге жететіндей маған күш-қуат бере гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>294</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді жаман мінездерден қорға. Әрбір ісімізді шын көңіл, терең ықыласпен жасауды нәсіп еткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>295</id><pray>«Уа, Жаратушы ием! Өзіңнің қалауыңмен болған әрбір іске разымын»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>296</id><pray>«Уа, Раббым! Мені күнәһарлықтың, қасарысудың қорлығынан шығарып, мойынсұнушылықтың биігіне жеткіз»</pray><cite>(Ибраһим ибн Әдһәм)</cite></dict>
    <dict><id>297</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бұл жерлерді (біз тұрған жер) Өзіңді еске алумен, ізгі һәм салих құлдарың арқылы қиямет қайымға дейін гүлдендіргейсің. Ризығымызды халалынан бергейсің. Уа, Алла тағалам! Біздерді Өзіңнің жолыңда бір-бірін сүйген, еске алған һәм жақсы қарым-қатынаста болған құлдарыңнан қылғайсың!»</pray><cite>(Исхақ Қазаруни)</cite></dict>
    <dict><id>298</id><pray> «Уа, Жаратушы ием! Мені харам еткен нәрселеріңнен сақтап, адал еткен нәрселеріңе көңілімді тоқ ете гөр. Өз кеңшілігіңе алып, мені басқаларға мұқтаж ете гөрме!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>299</id><pray>«Уа, Раббым! Өзімшілдігімнің кесірінен Өзіңе жете алмаймын әрі нәпсімнен де қаша алмаймын. Маған тура жолды көрсет, мен не істеймін?»</pray><cite>(Баязид Бистами)</cite></dict>
    <dict><id>300</id><pray>«Сен – досы болмағандардың досысың. Осындай құрметке ие болу үшін маған жәрдемдес»</pray><cite>(Низамул Мүлк)</cite></dict>
    <dict><id>301</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізді тура жолға салғаннан кейін жүректерімізді ауытқытпа. Бізге құзырыңнан бір рақымдылық сыйла. Еш күмәнсіз, Сен көп сыйлаушысың»</pray><cite>(Әли Имран сүресі, 8)</cite></dict>
    <dict><id>302</id><pray>«Өзінен басқа ешбір құдай жоқ Алла маған жеткілікті. Ол Арштың иесі. Мен Оған тәуекел етемін»</pray><cite>(Бәхр ибн Ханис)</cite></dict>
    <dict><id>303</id><pray>«Уа, Раббым! Мені ықтиятпен үздіксіз намаз оқитындардан ете гөр. Ұрпағымнан да осындай адамдар шығар. Раббым! Дұғамды қабыл ал»</pray><cite>(Хазірет Ибраһим (а.с.))</cite></dict>
    <dict><id>304</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сенен тағдырыңа разы болуды һәм жәннатта Өзіңнің дидарыңды көруді сұраймын»</pray><cite>(Фудал ибн Убәйд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>305</id><pray>«Раббым! Мен патша болсам да, батыр болсам да, Өзіңнің алдыңда пана іздеген бір мүсәпірмін. Қаншалықты көп болса да, амалдарымнан ешбір пайда жоқ. Тек Өзіңнің кеңшілігің болмаса»</pray><cite>(Ғазнали Махмуд)</cite></dict>
    <dict><id>306</id><pray>«Уа, Раббым! Өзіңе қауышуды маған сүйікті ет. Мен Саған қауышуды қалаймын»</pray><cite>(Әбу Хұрайра (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>307</id><pray> «Алла тағаладан бізді қорғауын һәм қорғауынан бір сәтке болса тастамауын, құзырына барғанымызда жүзіміздің жарық болуын нәсіп етсін деп тілеймін»</pray><cite>(Мұхаммед Шәнауи)</cite></dict>
    <dict><id>308</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені Өзіңді, періштелеріңді, елшілеріңді әрі салих құлдарыңды жақсы көргендермен бірге қыл. Мені Өзіңе, періштелеріңе, елшілеріңе әрі салих құлдарыңа сүйгіз»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>309</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған және ата-анама берген нығметтерің үшін Өзіңе шүкіршілік етуді көкейіме салғайсың. Өзің разы болатын істер істеуімді һәм салихалы пенделеріңнің қасына қоса гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>310</id><pray>«Уа, «бол» деу арқылы шексіз әлемді жаратқан, «Жоқ бол» деу арқылы әр нәрсені жоқ қылу күшіне ие болған һәм бізге күре тамырымыздан да жақын Раббымыз! Үмітімізді үкілеп есігіңе келдік. Бізді құзырыңнан кері қайтара гөрме!»</pray><cite>(Хатым дұғасынан)</cite></dict>
    <dict><id>311</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Исламды қауіп-қатерден алыс қыл. Исламды қорлағысы келгендерге мұрсат берме һәм исламға үстемдік бер»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>312</id><pray>«Бізге тұщы һәм салқын су ішкізген әрі күнәларымыздың кесірінен оны бізге ащы қылмаған Аллаға шүкірлік айтамыз»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>313</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сенен көктер мен жерді нұрға бөлеген құдіретіңмен маған қамқор болып, қорғауыңды һәм қияметте Өзіңнің көлеңкеңнің астында болуымды сұраймын»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Аббас (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>314</id><pray> «Уа, Раббым! Жүрегімізді Өзіңнен басқа нәрсеге байланудан сақта. Бізді өзгелерге һәм шайтанға таба қылма. Дұғаларымызды қабыл ете гөр. Дұғаларды Сен ғана қабыл етесің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>315</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Істерімді оңдап, жағдайымды жақсарт. Мені кедейлік пен жаманшылықтан һәм апаттан сақтағайсың. Әрі дұшпанның дұшпандығынан, адамдарды тура жолдан тайдырған шайтанның азғыруынан және әрқашан жамандықты бұйыратын нәпсімнің жамандығынан Өзіңе сиынамын»</pray><cite>(Хазірет Укаша (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>316</id><pray>«Уа, Раббым! Күнәларымызды кешіре гөр! Жүрегімдегі өкпе мен ренішті кетіргейсің. Мені адастыратын әрі аздыратын нәрселерден алыс ет. Амал дәптерімді оң жағымнан бергізіп, есебімді жеңіл еткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>317</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сені ұлықтаймыз әрі Саған ғана құлшылық етеміз. Күнәларымызды кешіріп, бізге мейірім еткейсің. Расында Сен біз білмейтін нәрселерді білесің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>318</id><pray>«Уа, Раббым! Мені жаман бір амалмен сынама – жаман бір адам болып танылмайын»</pray><cite>(Әбу Дәрда (р.а))</cite></dict>
    <dict><id>319</id><pray>«Уа, Раббымыз! Бізден жәһаннам азабының бетін ары қылғайсың! Өйткені, оның азабы шеті-шегі жоқ жантөзгісіз азап. Расында, жәһаннам – неткен жаман жай, неткен жаман тұрақ!»</pray><cite>(Фурқан: 65-66)</cite></dict>
    <dict><id>320</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені бейқамдықтан, селқостықтан сақтай гөр!»</pray><cite>(Хазірет Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>321</id><pray>«Уа, Раббым! Иманымды, білімімді, түсінік-пайымымды һәм білімімді арттыр»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Масғуд (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>322</id><pray>«Уа, Раббым! Бізге ақиқатты ақиқат ретінде көрсетіп әрі соған еруді нәсіп ете гөр. Жалғандықты жалған етіп көрсетіп әрі одан алыстауды нәсіп еткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>323</id><pray> «Уа, Раббым! Біздерге рақым еткейсің. Бізге өмірімізді нұрға бөлеп, көріктендіре түсетін Өзіңнің тура жолыңды нәсіп еткейсің!»</pray><cite>(Шәйх Ахмед әл-Алауи)</cite></dict>
    <dict><id>324</id><pray>«Уа, кешірімі шексіз Раббым! Өзіңнен жалынып-жалбарынып сұраймын, бізді кешір!»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>325</id><pray> «Уа, Ұлы Жаратушы ием! Біз өзімізге қиянат жасадық. Нәпсіміздің жаманшылығына тұсауланып қалдық. Уайымсыз салғырттық теңізі жүректерімізді толтырды. Біздің осы жағдайымызды ең жақсы білетін Өзіңсің. Бізді құтқар»</pray><cite>(Абдуллазиз Дирини)</cite></dict>
    <dict><id>326</id><pray>«Дүниеде зұлымдық жасағандардың келтірген уәждері пайда бермейтін әрі олардың Сенің рақымдылығыңнан алыс жаман жайда болатын күні бізді мейіріміңе бөлегейсің, Раббым!»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>327</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сенен түгесілмес ризық, үзілмейтін қуаныш сұраймын. Мені тағдырыңа разы қылуыңды, өлімнен кейінгі өмірде жеңіл өмір сүруді сұраймын»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>328</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Мені азабыңнан қорға. Мен күнәсінің кешірілуінен үміттенген бір күнәһармын. Сенің мейріміңе мұқтаж әлсіз құлмын. Маған Өз кеңшілігіңмен ризығымды молайтқайсың» </pray><cite>(Әбу Дәрда (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>329</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Бүкіл дүние дәріс беретін сыныбым, барша балалар шәкірттерім болсын. Соғыстардан жалыққан жер бетінде тек сүйіспеншілік болсын!»</pray><cite>(Ғалымның дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>330</id><pray>«Сенен дүниенің де, ақыреттің де қайырын сұраймын уа, рақымдылардың рақымдысы!»</pray><cite>(Дұғалар жинағынан)</cite></dict>
    <dict><id>331</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді ықыласты, тақуалықта өмір сүрген, дүниеге аса көңіл қоймай, Өзіңе жақын болған құлдарыңнан еткейсің»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>332</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған мейірім танытуыңды, мені бергеніңе разы, қанағатшыл һәм әрдайым кішіпейілділікте болуымды нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Хазірет Әли (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>333</id><pray>«Уа, Раббым! Маған Өзіңнің разылығыңа жетуді нәсіп ет. Сені лайықты дәрежеде еске алып, ұлықтауымды нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Зуннуни Мысри)</cite></dict>
    <dict><id>334</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Дүние-ақыретте Өзіңнің кеңшілігің мен мейіріміңе қауыштыратын шынайы иман нәсіп ете гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>335</id><pray>«Уа, Раббым! Шығыс пен батыстың арасын қалай алыстатқан болсаң, мені де күнәларымнан солай алыстата гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>336</id><pray>«Уа, көңілдердің дертіне дауа беруші Раббым! Сенің ешбір ұқсасың жоқ. Біз секілді күнәһар құлыңа мейріміңді көрсете гөр. Көңіл Өзіңнен басқаны аңсамайды, уа, біздің ұлы Раббымыз!»</pray><cite>(Рабиғатул Адауия)</cite></dict>
    <dict><id>337</id><pray>«Уа, Раббым! Өзің разы болмайтын істерден мені алыс ет. Жүрегімді нұрыңмен жарқырат һәм тіліме Саған шүкір етуді үйрет. Сені ұлықтаумен көңіліме тазалық бер»</pray><cite>(Низами Гәнжауи)</cite></dict>
    <dict><id>338</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сені ұмыт қалдырғандардың ұмытуларына себеп болған істерді менен аулақ ет! Сенен Өзің разы болатын істерді сұраймын. Мені құлшылығына қарым күтетіндерден етпе!»</pray><cite>(Жүнәйди Бағдади)</cite></dict>
    <dict><id>339</id><pray>«Уа, Раббым! Біздерді (мұсылмандарды) иманнан, құлшылықтардан және діннің ұлы тәрбиесінен ешқашан мақұрым етпе! Барша Ислам әлемін әр уақыт өркендеуге, әр уақыт кіршіксіз бір өмірге ие ете гөр!»
    </pray><cite>(Омар Насухи Билмен)</cite></dict>
    <dict><id>340</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Күнәларымның барлығын, ірісі мен ұсағын, алғашқысы мен соңғысын, ашығы мен жасырын һәм жариясын кешіре гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>341</id><pray>«Уа, бүкіл дұғаларымызға жауап берген Раббымыз! Уа, қате-кемшіліктерімізді кешірген Раббымыз! Уа, қайғы-мұңды бізден алыстатқан Раббымыз! Бізді жәһаннам азабынан қорғағайсың!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>342</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Сенен отбасымды асырауға жетерліктей дүние сұраймын. Қайсыбір туыстарымның ақысын бере алмай, Өзіңнің ашуыңа ұшырап кетуден мені сақта!»</pray><cite>(Зәйд ибн Сәбит (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>343</id><pray>«Мен жүзімді көктерді және жерді жаратқан Жаратушы иеге бұрдым әрі Оған ортақ қосушылардан емеспін. Намазым һәм басқа да құлшылықтарым, денсаулығым мен өлімім бүкіл әлемдердің Раббысы Алла тағалаға тән. Оның ешқандай да серігі жоқ. Мен иман келтіргендерденмін. Уа, Раббым! Бұл құрбандық Сенен һәм Сен үшін»</pray><cite>(Құрбан дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>344</id><pray>«Уа, жомарттық иесі, Раббым! Қажылық жасаушыларды кешір! Өзіңе мұқтаж құлдарыңды кешір!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>345</id><pray>«Еш күмәнсіз менің намазым, құрбаным, тірілуім, өлуім де ешбір серігі болмаған әлемдердің Раббысы болған Аллаға тән»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>346</id><pray> «Уа, Алла тағалам! Халыққа жұмсақ қарағандарға Сен де жұмсақ қарай гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>347</id><pray>«Уа, Аллам! Мейріміңе және берген адал ризығыңа, есепсіз игілігіңе деген шүкірімізді көбейт. Біз Саған мұқтажбыз»</pray><cite>(Бәкір ибн Абдуллаһ Мүзәни)</cite></dict>
    <dict><id>348</id><pray>«Уа, тасты гауһар, топырақты адам қылған Алла тағалам! Тамшыны теңіз қылған Раббым! Әрбір тіршілік иесінің қиыншылығын шешкен һәм қиындықтарын жеңілдеткен Алла тағалам! Шарасыз бір хәлге түстім, Өзіңнен жәрдем сұраймын!»</pray><cite>(Азиз Махмуд Худайы)</cite></dict>
    <dict><id>349</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған жәннатқа барар жолды жеңілдет һәм жәһаннам жолынан алыстат. Ақыретте һәм дүниеде мені кешір»</pray><cite>(Абдуллаһ ибн Омар (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>350</id><pray>«Уа, Раббым! Жәннатқа кіретіндей ізгі ісім жоқ, Жәһаннамға да шыдай алмаймын. Раббым Өзіңнен ғана пана тілеймін!»</pray><cite>(Яхия ибн Муаз)</cite></dict>
    <dict><id>351</id><pray>«Уа, Раббым! Мені Өзіңді танығандардан һәм әміріңе бойұсынғандардан еткейсің»</pray><cite>(Амр ибн Мурра (р.а.))</cite></dict>
    <dict><id>352</id><pray> «Уа, кешірімі мол, күнәларды жасырушы Раббымыз! Бізді күнәларымыз себепті азаптай көрме. Біз өз әлсіздігімізден нәпсі қалауы мен шайтанның азғыруына еріп қойсақ та бізді азаптай көрме»</pray><cite>(Хазірет Мәулана)</cite></dict>
    <dict><id>353</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Осы жыл ішінде жасаған және мені сақтандырған қауіптерден сақтанбауым, Өзің разы емес істерді жасаған болсам, мені кешір. Алла тағалам, Өзіңнен кешірім сұраймын, жарылқауыңды қалаймын. Өзіңе деген үмітімді үзе гөрме, аса жомарт Раббым!»</pray><cite>(Ашура күнінің дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>354</id><pray>«Уа, Раббым! Жүректерімізді безендір һәм бейнемізді көркемде»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>355</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Тура жолдан тайып кетуден немесе адасудан, біреуге зұлымдық жасап қоюдан немесе зұлымдыққа ұшырап қалудан, бір нәрсені ойланбай істеп, жаза басудан Өзің сақтай гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>356</id><pray>«Уа, Раббым! Разылығың қай жерде болса, мені сол жерде ете гөр! Егер Сен құлыңа қандай да бір қиыншылық жіберсең, онымен қоса, оған сабыр мен шыдамдылықты да бересің»</pray><cite>(Мұхаммед Баба Саммаси)</cite></dict>
    <dict><id>357</id><pray>«Уа, әрбір нәрсені құдірет қолында ұстап, Өзіне бас игізген һәм әр нәрсенің кілті қолында болған ұлы Раббымыз! Мені еш нәрседен сұраққа тартылмайтындай барша қателіктерімді кешіргейсің!»</pray><cite>(Аллаға мойынсұну дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>358</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді – екі дүниенің де құштарлығынан құтқар. Жан-тәнімізді тек Өзіңе ғана құштар еткейсің»</pray><cite>(Мұхаммед Әмин)</cite></dict>
    <dict><id>359</id><pray>«Күллі жан иесін жаратқан һәм оларды түрлендірген Ұлы Жаратушыны ұлықтаймын. Барша жан иесінің ешқайсысын ұмытпастан олардың ризықтарын берген Алла тағалаға мақтау айтамын»</pray><cite>(Имам Ағзам Әбу Ханифа)</cite></dict>
    <dict><id>360</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Тәнімізді тек Өзіңе деген құлшылықпен қозғалт, жүректерімізді кешіріміңмен жадырат, әрдайым бізге қамқор бол. Бізді бұрынғы өткен ізгілердің қатарына қос әрі олардан аямағаныңдай бізден де жақсылығыңды аяма»</pray><cite>(Абдулқадир Гәйлани)</cite></dict>
    <dict><id>361</id><pray>«Уа, Раббым! Намазымыз бен оразаларымызды қабыл ете гөр. Жасаған ғибадаттарымызды қабыл еткейсің!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>362</id><pray>«Уа, Раббым! Бізді ықыласты әрі ықыласқа жеткізілген, тақуа құлдарыңның арасында ете гөр!»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>363</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бізге Өзіңе құлшылық жасауды әмір етіп, оның қарымын беруді де Өз мойныңа алдың. Бізді менмендігімізден арылта гөр. Өзіңе жан-тәнімізбен құлшылық етуімізді нәсіп еткейсің»</pray><cite>(Низами Гәнжәуи)</cite></dict>
    <dict><id>364</id><pray>«Уа, Жаратушы иеміз! Бүкіл істеріміздің соңын жақсы қыла гөр. Бұл дүниеде ұятқа қалудан, ақыретте тозаққа түсуден Өзің сақтағайсың»</pray><cite></cite></dict>
    <dict><id>365</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Бұл жылы менің жасаған Өзіңнің разы болмайтын нәрселерді әлсіздігімнен ұмыттым. Алайда, Сен ұмытпайсың. Сөйте тұра мені жазалауға асықпай, маған уақыт бердің. Мен барлық күнә-қателіктерім үшін Өзіңнен кешірім сұраймын. Мені кешір! Уа, жомарттық иесі! Бұл жылы жасаған Өзің разы болатын істерімді қабыл еткейсің әрі үмітімнің үзілмеуін нәсіп ет!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) жыл соңында жасаған дұғасы)</cite></dict>
    <dict><id>366</id><pray>«Уа, Алла тағалам! Маған пайдалы білім, қабыл болатын амал және адал ризық бере гөр!»</pray><cite>(Пайғамбарымыздың (с.а.у.) дұғасы)</cite></dict>




</menu>