<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<menu>

    <dict><id>1</id><hadis>«Адам баласының көбі алданып қалатын екі нығмет бар. Олар: денсаулық пен бос уақыт»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>2</id><hadis>«Шын мәнінде, Алла тағала сендердің сыртқы дене-бітімдеріңе де, дәулеттеріңе де қарамайды. Алайда, ол сендердің жүректеріңе және іс-әрекеттеріңе қарайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>3</id><hadis>«Сөз тасығыштар сазайларын тартпайынша немесе күнәлары кешірілмейінше жәннатқа кіре алмайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>4</id><hadis>«Өлімді ең көп еске алғандар әрі өздеріне келместен бұрын оған ең көп әзірлік жасағандар! Міне, солар – ақылдылар»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>5</id><hadis>«Тозақ оты тимейтін екі көз бар: Алладан қорқып жылаған көз және түнін (отанын) Алла жолында күзетте өткізген көз»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>6</id><hadis>«Мүмін адам қарым-қатынасы, адамдармен бітім жасауы көркем болған адам. Бітімсіз адамда қайыр болмайды»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>7</id><hadis>«Бір күні бір күніне ұқсаған адам ұтылды»</hadis><kaynak>(Кәшфул-Хафа)</kaynak></dict>
    <dict><id>8</id><hadis>«Барлық адам баласы қателік жасайды. Қателесушілердің ең жақсылары – тәубе етушілер»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>9</id><hadis>«Пенде жан тапсырғанда періштелер: «Ақыретке не алып кетті?» дейді. Ал, адамдар болса: «Артында не қалды?» дейді»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>10</id><hadis>«Мұхажир – Алланың тыйым салған нәрселерінен іргесін аулақ салған әрі оларды тәрік қылған жан»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>11</id><hadis>Алла елшісі (с.а.у.) Меккені азат еткеннен кейін былай деді: «Енді бұл жеңістен соң хижрет болмайды. Бірақ Алла жолындағы күрес және ниет жалғасын табады»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>12</id><hadis>«Адам баласы қартайған сайын оның бойында екі нәрсе жасарады: дүние-мүлік пен өмірге деген құштарлығы»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>13</id><hadis>«Кімде-кім Аллаға және ақырет күніне сенсе қонағына сый көрсетсін»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>14</id><hadis>«Бұл дүниеде бейне бір бөтен жердің адамындай немесе жолаушы секілді бол!»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>15</id><hadis>«Ең сараң адам – сәлем беруден қашқан адам»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>16</id><hadis>«Әрбір тірі жанды Алла тағала жаратты; сөйтіп, оның маңдайына өмірін, ажалын, ризық-несібесін және басына түсетін қайғы-қасіретті жазып қойды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>17</id><hadis>«Жаза басып, күнәлі іс істеп қойсаң, дереу соны жоятын бір жақсылық жаса»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>18</id><hadis>«Кісі досының дінінде. Сондықтан, кіммен дос болып жүргеніне мән берсін!»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>19</id><hadis>«Ішіңдер-жеңдер, садақа беріп, әсем киініңдер. Алайда, ысырап пен тәкаппарлыққа жол бермеңдер»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>20</id><hadis>«Қанағатшыл бол, өйткені қанағат – түгелмес қазына»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>21</id><hadis>«Бауырыңның басына іс түскенде табалап күлме, әйтпесе, Алла тағала оған мейірімін төгіп, оның басындағы қиыншылықты сенің басыңа келтіреді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>22</id><hadis>«Мұсылманның басына келген бір ауыртпалық, шаршап-шалдығу, қайғы, ауыру, тіпті болмашы мұңаюы болсын, Алла тағала соның себебінен оның күнәларының бір бөлігін кешіреді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>23</id><hadis>«Кісі маңдай терімен тапқан бір жапырақ асынан қайырлы ас жемеген»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>24</id><hadis>«Ислам діні әу баста бөтен, тосырқаулы болып басталды, күндердің күнінде о бастағыдай (қоғамға) бөтен күйге түседі. (дін насихатында болған) Бөтендер қандай бақытты жандар десеңші!»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>25</id><hadis>«Шүбәсіз, қайсыбірің намаз оқыған уақытында Раббысымен тілдеседі. Сондықтан да, әдеппен сөйлессін»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>26</id><hadis>«Мүміннің абыройы – оның діні, тектілігі – көркем мінезі, ал, адамгершілігі – ақылы»</hadis><kaynak>(Ибн Хиббан)</kaynak></dict>
    <dict><id>27</id><hadis>«Иман екі бөліктен құралған бір бүтін нәрсе; оның бір бөлігін сабыр, екінші бөлігін шүкір құрайды»</hadis><kaynak>(Шуабул-Иман)</kaynak></dict>
    <dict><id>28</id><hadis>«Денеде бастың орны қандай болса, дінде намаздың орны да сондай»</hadis><kaynak>(әл-Мұғжамул-Әусад)</kaynak></dict>
    <dict><id>29</id><hadis>«Адамдармен қарым-қатынас жасағаныңда көркем мінезді бол»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>30</id><hadis>«Қайсыбіреулерің ашуланғанда тік тұрған болса, отырсын. Ашуы қайтса нұр үстіне нұр. Алайда, ашуы қайтпаса, созылып жатсын»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>31</id><hadis>«Діндегі нысапсыздықтан (орынсыз артық нәрселерден) абай болыңдар, өйткені сендерден бұрын өмір сүргендерді діндегі шектен шығушылықтары опат қылды!»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>32</id><hadis>«Қияметтің күнінде кісінің есепке тартылатын алғашқы амалы оның намазы болмақ»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>33</id><hadis>«Дүниеге ден қоймау (қызықпау) – жүректі де, денені де тыныштандырып, рахат сезім сыйлайды»</hadis><kaynak>(Мүснәди-Шихаб)</kaynak></dict>
    <dict><id>34</id><hadis>«Әрбір естіген нәрсесін айтып жүруі кісіге күнә тұрғысынан жеткілікті»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>35</id><hadis>«Сірке балды қалай бұзса, жаман мінез-құлық та ізгі амалды солай бұзады»</hadis><kaynak>(Ибн Хиббан)</kaynak></dict>
    <dict><id>36</id><hadis>«Құлдың тек Алла разылығы үшін жұтқан бір жұтымынан артық Алла жанында сауап тұрғысынан одан жоғары бір жұтым жоқ»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>37</id><hadis>«Кімде-кім мұсылман бауырын жақсы көрсе, оны оған білдірсін»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>38</id><hadis>«Су қалайша отты сөндірер болса, садақа да дәл солай қателіктерді жояды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>39</id><hadis>«Алла тағала құлына ізгілік қаласа, оның (қателіктерінің) жазасын бұ дүниеде береді. Ал, құлы үшін жамандық қаласа, оның күнәларының жазасын ақыретке сақтайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>40</id><hadis>«Сендер адамдарға дүние-мүліктерің арқылы қуаныш сыйлай алмайсыңдар. Керісінше жарқын жүздерің мен көркем мінез-құлықтарың арқылы ғана қуанта аласыңдар»</hadis><kaynak>(Бәззар)</kaynak></dict>
    <dict><id>41</id><hadis>«Қайда болсаң да Алла тағаладан қорқушы бол һәм тақуалық жолында бол!»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>42</id><hadis>«Алла тағаланың рақымы мен қолдауы жамағатпен (көпшілік) бірге»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>43</id><hadis> «Жақсылық жасауда ешбір нәрсені азсынба. Тіпті, бауырыңа қарап жымиғаның болса да...»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>44</id><hadis>«Қайсыбіріңе дұға есігі ашылған болса, демек, оған рақым есігінің ашылғаны»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>45</id><hadis>«Ері әйеліне, әйелі де еріне сүйіспеншілікпен қараса, Жаратушы Жаппар ие де оларға сүйіспеншілікпен қарайды. Егер ері әйелінің қолынан сүйіспеншілікпен ұстаса, екеуінің де күнәлары саусақтарының арасынан төгіледі»</hadis><kaynak>(Жамиу әс-Сағир)</kaynak></dict>
    <dict><id>46</id><hadis> «Алланың нығметі туралы айту шүкірге жатады. Оны тәрк ету күпірлік. Кімде-кім азға қанағат етіп, шүкіршілік етпесе, мол нығметке де шүкіршілік етпейді. Кімде-кім адамдарға рақмет айтпаса, Аллаға да рақмет айтпайды»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>47</id><hadis>«Кімде-кім діндес бауырының ары мен намысын оны ғайбат етушілерден қорғаса, Алла тағала да оны қиямет күні тозақ отынан қорғайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>48</id><hadis>«Жүрегіндегі дүниеге деген есіктерді бекіткен адамға машақаты көп қиыншылықтар түкке тұрғысыз һәм жеңіл келеді»</hadis><kaynak>(Мүснәду әш-Шәриф)</kaynak></dict>
    <dict><id>49</id><hadis> «Маған Жәбірейіл (а.с.) келіп, көрші ақысын көп ескерткені сонша, мен көрші көршіге мұрагер бола ма деп ойладым»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>50</id><hadis>«Ілім игермеген немесе ілім үйренуге талпынбағандар бізден емес»</hadis><kaynak>(Бәйһақи)</kaynak></dict>
    <dict><id>51</id><hadis>«Қызғаныштан сақ болыңдар! Себебі, ол оттың отынды жалмағанындай, бүкіл жақсылықтарды жалмайды</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>52</id><hadis>«Әрбір жақсылық – садақа»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>53</id><hadis>«Білімі өзіне де, өзгелерге де пайда бермеген ғалымдар Қиямет күні адамдар арасынан ең ауыр азапқа душар болатындар»</hadis><kaynak>(Кәшфул-Хафа)</kaynak></dict>
    <dict><id>54</id><hadis>«Күдіксіз Алла тағала сөзі мен ісі жиренішті болған әрі сонысынан қысылып-қымтырылмай сөйлей беретін бейпіл ауыздарға лағынет етеді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>55</id><hadis>«Ешбіріңіз өзі үшін қалағанын мұсылман бауыры үшін қаламайынша шынайы иман келтірген болып саналмайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>56</id><hadis>«Алла тағала әрбір істі оңтайластырған һәм үнемі жымиып жүретін адамды жақсы көреді»</hadis><kaynak>(Хужжәту әл-Ислам)</kaynak></dict>
    <dict><id>57</id><hadis>«Тілің Алланы еске алудан құрғамасын»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>58</id><hadis>«Мүминдердің иман тұрғысынан ең кемелі – мінез-құлығы ең көркем болғандар»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>59</id><hadis>«Мүмін адамға ренжіскен діндес бауырымен үш күннен артық сөйлеспеуі дұрыс болмайды»</hadis><kaynak>(Кәнзул-Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>60</id><hadis>«Кімде-кім біздің дінімізде болмаған бір істі жасаса, онда ол қабылданбайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>61</id><hadis>«Көбі мас қылатын нәрсенің азы да харам»</hadis><kaynak>(Кәнзул-Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>62</id><hadis>«Жаныңа жылу сыйлайтын көркем сөз де – садақа»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>63</id><hadis>«Кімде-кім Алладан басқа сиынуға лайықты құдай жоқ» – десе, «Жәннатқа кіреді»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>64</id><hadis>«Адамның исламды көркем ұстануының белгісі – бос нәрселерден арылуы»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>65</id><hadis>«Жеңілдетіңдер, қиындатпаңдар. Сүйіншілеңдер, бездірмеңдер»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>66</id><hadis>«Жарты құрмамен болса да (садақа етумен) өздеріңді тозақ отынан қорғаңдар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>67</id><hadis>«Жәннаттағы инедей жер күннің шығып-батқан барлық жерінен де қайырлы»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>68</id><hadis>«Дүниедегі ең қайырлы болмыс – ізгі әйел»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>69</id><hadis>«Қиямет күні таразға алғаш тартылатын нәрсе – көркем мінез-құлық»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>70</id><hadis>«Көп күлмеңдер! Өйткені көп күлкі жүректі өлтіреді»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>71</id><hadis>«Алла тағаланы еске алмастан көп сөйлеу жүрекке мұң ұялатады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>72</id><hadis> «Кісі қандай хәлде жан тапсырса, қиямет күні дәл солай тіріледі»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>73</id><hadis>«Мұсылман – мұсылманның бауыры. Оған ешқашан жәбір жасамайды әрі оны қиын-қыстау кезде тастамайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>74</id><hadis>«Қайда болсаң да Алладан қорық!»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>75</id><hadis> «Игі іске себепші болған адам оны жасағандай сауапқа кенеледі»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>76</id><hadis>«Алла тағаланың ұнатпаған ісін жасап қойсаң, артынша оны жоятын бір жақсылық жаса»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>77</id><hadis>«Кісінің пешенесіне жазылған нәрсе міндетті түрде орындалады»</hadis><kaynak>(Кутуби-Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>78</id><hadis>«Шейіттер Алла тағаланың құзырында көрген сый-құрметтен кейін дүниеге қайта қайтуды және он қайтара өлтіріліп, шейіт болуды қалайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>79</id><hadis>«Сендердің қайсыбірің мені өзінен де, әкесінен де, баласынан да және бүкіл адамдардан артық жақсы көрмейінше шынайы иман келтірген болып саналмайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>80</id><hadis>«Дүние – мүміннің зынданы, ал кәпірдің жәннаты»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>81</id><hadis>«Мұсылман қандай жағдайда болмасын жақсылықта»</hadis><kaynak>(Рамзу әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>82</id><hadis>«Өтірік жамандыққа апарады. Ал, жамандық болса тозаққа апарады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>83</id><hadis>«Күллі адам баласы хазірет Адамның (а.с.) ұрпағы. Ал, Адам болса топырақтан жаратылған»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>84</id><hadis>«Күнәларыңды азайт, сонда ғана өлім саған жеңіл болады»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>85</id><hadis>«Сәлем беру сөйлесуден бұрын болады»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>86</id><hadis>«Нағыз құлшылық – қиыншылыққа сабырмен төзу»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>87</id><hadis>«Кісі күн батыстан шыққанға дейін тәубе етсе, Алла тағала оның тәубесін қабыл етеді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>88</id><hadis>«Қайсыбіріңіз намазда тұрғанда, ол мейірімге бөленеді»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>89</id><hadis>«Анығында әрбірің анасының құрсағында қырық күн жиналады. Тағы бір қырық күнде ұйыған қан болады. Сосын тағы бір қырық күнде кесек етке айналады. Содан кейін Алла тағала ол кісінің ризығын, ажалын, бақытты және бақытсыздығын періштеге жаздырады. Сосын ол періштені төрт істің тағдырымен жібереді...»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>90</id><hadis>«Кімде-кім ішкі жан-дүниесін (жүрегін) игі етсе, Алла тағала оның сыртын игі етіп қояды»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>91</id><hadis>«Ілім игермеген һәм ілім үйренуге талпынбаған адам бізден емес»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>92</id><hadis>«Әлбетте, мен де әзілдесемін. Алайда, тек шындықты айтамын»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>93</id><hadis>«Шүкір етілмеген ризық кісіні үлкен қатерге ұрындырады»</hadis><kaynak>(Ибн-и Асакир)</kaynak></dict>
    <dict><id>94</id><hadis>«Мүміндердің өзара сүйіспеншілігі мен араларындағы мейірім дененің бір мүшесі ауырғанда қалған мүшелерінің сыздауы секілді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>95</id><hadis>«Адамдарға кедергі келтіретін нәрсені жолдан алып тастау – садақа»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>96</id><hadis> «Ең азулы дұшпаның – өз нәпсің»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>97</id><hadis>«Кешірім сұрауға мәжбүр ететін сөзді айтпа»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>98</id><hadis> «Уәде беру – қарыз секілді»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>99</id><hadis> «Алла барлық ауруға шипаны қосып жаратқан»</hadis><kaynak>(Әбу Һурайрадан жеткен хадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>100</id><hadis>«Мүминдер – кірпіштері бірін-бірі толықтырып тұратын бүтін бір ғимарат іспеттес»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>101</id><hadis> «Ілім алу мақсатымен жолға шыққан кісі үйіне оралғанға дейін Алланың жолында болып саналады»</hadis><kaynak>(Әбу Нуайым)</kaynak></dict>
    <dict><id>102</id><hadis>«Әр нәрсенің бір кілті болады. Жәннаттың кілті жарлы-жақыбайларға сүйіспеншілік таныту әрі оларға қамқор болу»</hadis><kaynak>(Ибн Лағыл)</kaynak></dict>
    <dict><id>103</id><hadis>«Ажал ақиқатын жан жүрегімен сезінген адам өтпелі ләззаттардан бас тартады»</hadis><kaynak>(Мүснәдуш Шихаб)</kaynak></dict>
    <dict><id>104</id><hadis>«Расында, әр үмбет үшін бір бүлік бар. Алайда, менің үмбетімнің бүлігі – дүние»</hadis><kaynak>(әл-Хайсами)</kaynak></dict>
    <dict><id>105</id><hadis>«Алла тағала тәубе етушінің тәубесін қабыл етеді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>106</id><hadis>«Мұсылманшылық дегеніміз – тазалық, адалдық. Таза болыңдар. Өйткені, жәннатқа тазалар ғана кіреді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>107</id><hadis>«Нағыз ержүрек адам ашуланған кезінде өз нәпсісіне ие болған адам»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>108</id><hadis>«Шындығында Ібіліс намаз оқушылардың өзіне табынуынан мүлде күдер үзді. Алайда, олардың арасына алауыздық себетін болады»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>109</id><hadis>«Бір-бірлеріңе тағам ұсыну арқылы қуантыңдар. Бұл ризықтың көбеюіне себеп болады»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>110</id><hadis>«Қайсыбірің Алла тағалаға дұға еткенде қалағанын нақты сұрасын. «Алла тағалам! Қаласаң, маған бер» деп айтпасын. Өйткені Алла тағалаға ешбір нәрсе ауыр келмейді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>111</id><hadis>«Сендерге берген сансыз нығметтері үшін Алла тағаланы сүйіңдер. Мені де Алла тағаланың сүйгені үшін сүйіңдер»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>112</id><hadis>«Алла тағала адал ас табу жолында тер төккен құлын көруді ұнатады»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>113</id><hadis>«Алла тағала бір құлды жақсы көрсе, сендердің қайсыбіреулеріңнің науқастанған бауырын су ішуден тыйғаны секілді оны дүниеден қорғап қыяды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>114</id><hadis>«Балаларыңызды сый-сияпатпен қуантыңыздар һәм жақсы тәрбие беріңіздер»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>115</id><hadis>«Ешкімге сабырдан қайырлы һәм одан үлкен нығмет берілмеген»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>116</id><hadis>«Тіл мен жүрек бір жерден шықпай, ешкім кәміл мұсылман бола алмақ емес»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>117</id><hadis>«Қайсыбірің сапарға аттанғанда діндес бауырымен қош айтыссын. Сонда Алла тағала олардың жасайтын дұғасын берекетті (қабыл) қылады»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>118</id><hadis>«Еш нәрседен хабарсыз, сауатсыз жомарт адам Құдайға көп құлшылық еткенімен сараңдық танытатын адамнан әлдеқайда сүйкімді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>119</id><hadis>«Мал-дүниедегі шығынды үнемдеу – тіршіліктің жартысы»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>120</id><hadis>«Ашура күні ұстаған оразаның Алла алдында, сол күнге дейінгі бір жылдық күнәларына өтем болатынына үміт артамын»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>121</id><hadis>«Мына екі қасиет мұнафықта кездеспейді: салмақтылық һәм дінді терең түсінушілік»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>122</id><hadis>«Қабыл болатынына шәк келтірмей Алла тағалаға дұға етіңдер»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>123</id><hadis>«Шынайы мүмін – өз жамандығы өзін қынжылтқан, жақсылығы өзін қуантқан адам»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>124</id><hadis>«Мүмін адам жәннатқа жетпейінше құлағы жақсы сөз бен хикметке тоймайды (қанағаттанбайды)»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>125</id><hadis>«Қияметтің үлкен белгілері бірінің артынан бірі шығады. Олар тізбектегі моншақтардай бірінен кейін бірі келеді»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>126</id><hadis>«Адам баласының барлық жерін топырақ жейді (яғни, шірітеді). Тек құйымшақ қана шірімейді. Адам құйымшақтан жаратылған және содан қайта құрылып, қайта жаратылады»</hadis><kaynak>(Бұхари, Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>127</id><hadis>«Алла тағаланың мені тура жолға бастаушы һәм ілім үйретуші етіп жіберуі жер жүзіне жауған рақым жаңбырына ұқсайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>128</id><hadis>«Исламның тура жолы нәсіп етіліп әрі жеткілікті дәрежеде ризықтандырылып, соған қанағат қылған жан қандай бақытты!»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>129</id><hadis>«Адамдармен араласып, олардың қиыншылықтарына шыдаған мұсылман олармен араласпай, қиыншылықтарына шыдамаған мұсылманнан әлдеқайда қайырлы»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>130</id><hadis>«Науқастың қалын сұрауға барған адам қайта оралғанша жәннат жемістерінің арасында болады»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>131</id><hadis>«Ешкімге сабырдан қайырлы һәм одан үлкен бір нығмет берілмеген»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>132</id><hadis>«Кісі анасына жұмсақ сөз сөйлеп, онымен көркем мәміледе болса әрі үлкен күнәлардан сақтанса, сөзсіз жәннатқа кіреді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>133</id><hadis>«Кісінің сөз арасында «иншаллаһ» деуі иманының көркемдігі»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>134</id><hadis>«Түнде оқыған намаздарыңның санын тақ қылыңдар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>135</id><hadis> «(Амалдарыңда) орта жолда болыңдар, шектен шықпаңдар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>136</id><hadis>«Мұқтаж жандарға садақа беру қажет болып әрі оларға қандай да бір жақсылық жасауды ниет етсең, оны дереу жаса (кешіктірме)»
    </hadis><kaynak>Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>137</id><hadis>«Күдіксіз Алла тағала берген нығметінің әсерін құлының қолында көруді қалайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>138</id><hadis>«Мүмін ер мен мүмін әйелдің жанында, бала-шағасында және дүниесінде сәтсіздік һәм нұқсандықтар болмайды. Сондықтан қателікке бой алдырмаған қалпы Алла тағалаға қауышсын»</hadis><kaynak>(Муатта)</kaynak></dict>
    <dict><id>139</id><hadis>«Сендерге екі нәрсе қалдырып барам. Соны берік ұстасаңдар, ешқашан адаспайсыңдар, олар: Алла тағаланың кітабы мен менің сүннетім»</hadis><kaynak>(Муатта)</kaynak></dict>
    <dict><id>140</id><hadis>«Кәрілік жетпей тұрып жастықтың қадірін біліңдер»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>141</id><hadis>«Кім кіммен жолдас болса, соның дінінде болады»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>142</id><hadis>«Жасырын жасалған садақа Алла тағаланың азабын жеңілдетеді»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>143</id><hadis>«Көңілің қалаған әр нәрсені жей беру– ысырапшылық»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>144</id><hadis>«Кім арлылығын сақтап қалғысы келсе, Алла тағала оны арлы қылады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>145</id><hadis>«Жер жүзіндегілерге рақымдылық көрсетіңдер, сонда аспандағылар (періштелер) сендерге рақымдылық танытады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>146</id><hadis> «Ләззаттарды күл-талқан етуші өлімді көп еске алыңдар»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>147</id><hadis> «Адам баласының бойында болатын ең жаман қасиет тым сараңдық пен өте қорқақтық»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>148</id><hadis>«Дұға – мүміннің қаруы әрі діннің тірегі һәм аспан мен жердің нұры»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>149</id><hadis>«Бұл дүниеде жақсылық жолында болған адам ақыретте де жақсылық жолында болады»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>150</id><hadis>«Константинополь (Стамбул) сөзсіз алынады. Оны ашқан қолбасшы қандай керемет қолбасшы, оны алған әскер қандай керемет әскер»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>151</id><hadis>«Біле тұра күнә жасауын қоймай әрі кешірім сұрамағандарға қандай өкініш!»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>152</id><hadis>«Серуенге шығыңдар, денсаулықтарың мықты болады»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>153</id><hadis>«Күдіксіз, ең керемет сөз – Алла тағаланың кітабы»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>154</id><hadis>«Дұғасының қабыл болуы үшін табандылық көрсетіп, көп жалбарғандарды Алла тағала сүйеді»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>155</id><hadis>«Өзара тығыз қарым-қатынас жасап, жақсы мәміледе болыңдар һәм бір-бірлеріңе сыйлық беріңдер. Өйткені, қарым-қатынас өзара сүйіспеншілікті күшейтеді, ал, сыйлық жүректегі жаман ойларды жоғалтады»</hadis><kaynak>(Кутубу ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>156</id><hadis>«Мұқтаждықтарыңның бәрін Раббыларыңнан ғана сұраңдар. Тіпті, аяқ киімдеріңнің бауы шешілсе де»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>157</id><hadis>«Қайсыбіріңнің қолдарыңда бір шыбық болса. Егер сол сәтте қиямет басталып кетсе де, мүмкіндігі жетсе оны ексін (яғни, ақыретке қамдансын)»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>158</id><hadis>«Кімде-кім сабыр етуге тырысып бақса, Алла тағала оған сабыр сыйлайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>159</id><hadis>«Ұят – әсемдік»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>160</id><hadis>«Құран Кәрім сені жақтап куәлік береді немесе саған қарсы куәлік береді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>161</id><hadis>«Саған жәбір жасағанды кеш. Саған ренжігенге ренжімей, алдына бар әрі саған жамандық жасағанға жақсылық жаса. Және басыңа қиыншылық алып келетін болса да шындықты айт»</hadis><kaynak>(Кутубу ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>162</id><hadis>«Нағыз жиһад (Алла жолындағы күрес) жасаушы кісі, өзінің нәпсісімен күрескен адам»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>163</id><hadis>«Сендердің ең жақсыларың – Құранды үйреніп әрі оны басқаларға үйреткендерің»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>164</id><hadis>«Дәретті толық әрі кемшіліксіз алыңдар»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>165</id><hadis>«Аллаға ант етейін! Менің білгенімді білсеңдер, аз күліп, көп жылар едіңдер»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>166</id><hadis>«Тәккаппарлық ниетпен киімін жерге сүйретіп жүрген адамға Алла тағала рақыммен қарамайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>167</id><hadis>«Ата-ана – жәннаттың ортаңғы есігі. Олай болса, ерік өзіңде. Ол есікті мейлі қолдан жіберіп ал, мейлі көздің қарашығындай қорға»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>168</id><hadis>«Жетімге мейірім көрсет әрі оның басын сипап, оған өзің жеген нәрседен жегіз. Сонда жүрегің жұмсарады»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>169</id><hadis>«Алланың атымен ант етемін, мен күніне жетпістен астам рет Алладан кешірім сұраймын және тәубеге келемін»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>170</id><hadis> «Адамдарға алғыс айта білмейтіндер Алла тағалаға да шүкір ете алмайды»</hadis><kaynak>(Ибн Хиббан)</kaynak></dict>
    <dict><id>171</id><hadis>«Кісі тіліне ие болмайынша, шынайы иманға жете алмайды»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>172</id><hadis>«Алла тағала бес уақыт намаз арқылы күнәларды өшіреді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>173</id><hadis>«Кісі ашуланғанда «Алла тағалаға сиынамын» десе, ашуы тарқайды»</hadis><kaynak>(Ибн Адия)</kaynak></dict>
    <dict><id>174</id><hadis>«Ең құнды амал – дұрыс ниет»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>175</id><hadis>«Уа, Раббымыз! Біз ұмытсақ һәм қателессек бізді жауапқа тартпа. Бұрынғыларға жүктегеніңдей бізге ауыр жүк жүктеме»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>176</id><hadis>«Артынан кешірім сұрап, ұятқа қалатын істерден сақтан»</hadis><kaynak>(Жамғиу әс-Сағир)</kaynak></dict>
    <dict><id>177</id><hadis>«Мақтаудан һәм мақталудан алыс болыңдар. Өйткені ол – адамды құрдымға кетіреді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>178</id><hadis>«Жұмысшының ақысын маңдай тері кеппей тұрып беріңдер»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>179</id><hadis>«Халал айқын. Харам да белгілі. Ол екеуінің арасында күмәнді нәрселер бар. Кім одан сақтанса, дінін таза күйінде сақтайды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>180</id><hadis>«Нағыз сараң – кезіккен діндес бауырына сәлем бермеген адам»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>181</id><hadis>«Намаз – мүмінді Раббысына жақындататын құрал»</hadis><kaynak>(Ибн Адий)</kaynak></dict>
    <dict><id>182</id><hadis>«Ілім үйрену жолында жүрген адамға Алла тағала жәннатқа барар жолын жеңілдетеді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>183</id><hadis>«Үш нәрсе ізгілік қазынасы: ауруды, қиыншылықты және садақаны жасыру»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>184</id><hadis>«Адамдармен қарым-қатынаста көркем мінезді бол»</hadis><kaynak>(Ибн Кәсир)</kaynak></dict>
    <dict><id>185</id><hadis>«Рәжаб – Алла тағаланың айы, Шағбан – менің айым, ал, Рамазан болса – үмбетімнің айы»</hadis><kaynak>(Кәшфул Қафа)</kaynak></dict>
    <dict><id>186</id><hadis>«Кісінің әйеліне және бала-шағасына тауып берген нәпақасы – садақа»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>187</id><hadis>«Мына түндерде жасалған дұға-тілектер кері қайтарылмайды: Рағайып түні, Шағбанның 15-түні, Жұма түні, Рамазанның түндері және Құрбан айт түні»</hadis><kaynak>(Ибн Асакир)</kaynak></dict>
    <dict><id>188</id><hadis>«Туыс-туғандармен қатынасты үзбей, араласып тұру өмірді ұзартады»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>189</id><hadis>«Мұсылман – адамдармен жақсы мәміледе болатын пейілі кең адам. Әсіресе, діндес бауырының көңіліне тыныштық ұялатады»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>190</id><hadis>«Үмбетімнің ішінде маған ең жақын болғандары – маған ең көп салауат айтқандары»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>191</id><hadis>«Үнемдеуді білетін кісі ешқашан кедей болмайды»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>192</id><hadis>«Ешкім жұрттан қорқып біліп тұрған шындықты айтуға тосылмасын»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>193</id><hadis>«Амалдардың Аллаға ең ұнамдысы – аз болса да, үнемі жасалғаны»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>194</id><hadis> «Шынайы сабыр – соққының алғашқы тиген сәтіндегі сабыр»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>195</id><hadis>«Өзіңнен төмендерге қарап (шүкіршілік ет), жоғары болғанға қарап (қапаланба). Бұл Алланың өздеріңе берген ризығын (қанағатсыздыққа салынып) азсынбауларың үшін»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>196</id><hadis>«Үнемі жанжалдасып, ұрыс-керіс арасында жүруің – күнә тұрғысынан саған жетеді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>197</id><hadis>«Мұсылманның мұсылманмен кезіккенде бірін-біріне күлімсіреуі – Алла тағала үшін ең ұнамды іс»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>198</id><hadis>«Мұсылман – мұсылманның айнасы»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>199</id><hadis>«Сендерге ең оңай әрі денеге жеңіл келетін құлшылықты айтайын ба? Олар – үндемеу мен көркем мінезділік»</hadis><kaynak>(Ибн Әби әд-Дүниә)</kaynak></dict>
    <dict><id>200</id><hadis>«Қарызданудан аулақ болыңдар! Себебі, ол адамды күндіз күлкіден, түнде ұйқыдан айырады»</hadis><kaynak>(Байһақи)</kaynak></dict>
    <dict><id>201</id><hadis>«Бір-біріңе қызғанышпен қарамаңдар, араларыңда кек сақтамаңдар, өзара бір-біріңе дөрекі сөз айтып, бір-біріңен бет бұрмаңдар және ешкім ешкімді сыртынан ғайбаттамасын»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>202</id><hadis> «Ақыл-кеңес сұрай келген кісіге жөн сілтеу – мұсылмандық міндеттің бірі»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>203</id><hadis>«Кісі өзгенің айыбын қазбалап, кемсітер болса, сол қателік өзінің басына келмейінше дүниеден өтпейді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>204</id><hadis>«Түнгі намаз адамды Аллаға жақындатады, күнәлардан сақтайды, жамандықтарға тосқауыл әрі ауруларды жояды»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>205</id><hadis>«Ризық ажал секілді – Алла тағаланың құлдарын іздейді, ол қай жерде болмасын оны іздеп табады»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>206</id><hadis>«Кісі мұсылман бауырының жәрдемінде болған сайын Алла тағала да ол құлына жәрдем етеді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>207</id><hadis>«Алла тағаладан пайдалы білім сұраңдар, пайда бермейтін білімнен Аллаға сиыныңдар»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>208</id><hadis>«Кімде-кім бауырының ар-намысын оны ғайбаттаушылардан қорғаса, Алла тағала да Қиямет күні ол адамды тозақ отынан қорғайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>209</id><hadis>«Мүминдер бірін-бірін сүйеп, қуаттап тұратын қабырғалар секілді»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>210</id><hadis>«Көңілге күмән ұялататын нәрселерді тастап, шүбәсіз нәрселерді ал»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>211</id><hadis>«Шынайы байлық мал-дүниенің көптігі емес, көңіл байлығы»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>212</id><hadis>«Жәннаттықтардың әшекейлері – бұ дүниеде дәрет суының тиген жерлері»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>213</id><hadis>«Алла туралы жақсы ойламастан араларыңнан ешкім о дүниеге аттанбасын»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>214</id><hadis>«Сендерден үш кісі сапарға шықса, араларынан біреуін басшы етіп алсын»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>215</id><hadis>«Діннің бастауы – Ислам, тірегі – намаз, ал, шыңы – жиһад»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>216</id><hadis> «Кімде-кім бір мүминнің айыбын жасырса, қиямет күні Алла тағала да оның айыбын жасырады»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситтә)</kaynak></dict>
    <dict><id>217</id><hadis>«Өлім келмей тұрып, оған дайындық жаса»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>218</id><hadis>«Парыздардан кейін ең қайырлы амал – түнгі намаз»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>219</id><hadis>«Мейірім көрсетпегенге мейірім көрсетілмейді»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>220</id><hadis>«Алла тағала түпкі ниеті ақыретті көксегенге дүниені береді. Алайда, түпкі ниеті тек дүние болғандарға ақырет бақытын бермейді»</hadis><kaynak>(Ибн Мүбәрак)</kaynak></dict>
    <dict><id>221</id><hadis>«Садақаның абзалы – кедейлерге берілген жасырын садақа»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>222</id><hadis>«Құран оқыңдар. Себебі, ол Қиямет күні өзін көп оқушыларға шапағатшы болады»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>223</id><hadis>«Қайғы-мұңдарыңды садақа беру арқылы басыңдар. Алла тағала дұшпандарыңа қарсы сендерге жәрдем беріп, қайғы-мұңнан арылтқанға дейін»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>224</id><hadis>«Сондай бір дәуір туғанда, адам баласы тапқанының адал-арамдығына көңіл бөлмейтін болады»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>225</id><hadis> «Барлық қателіктің басы – дүниеге деген құштарлық. Бір нәрсеге құмартуың сені соқыр һәм саңырау қылады»</hadis><kaynak>(Резин)</kaynak></dict>
    <dict><id>226</id><hadis>«Бір науқастың жанына бара қалсаңдар, оның сендерге дұға етуін сұраңдар. Өйткені, оның дұғасы періштелердің дұғасы сияқты»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>227</id><hadis>«Араларыңдағы мәртебесі жоғары болғандарың – оны көргенде Алланы еске түсіретіндері»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>228</id><hadis>«Дұғалардан кейін «әмин» деу – күллі әлемдердің Раббысы болған Алланың мүмин құлдарының тілдеріндегі таңбасы»</hadis><kaynak>(Ибни Атий)</kaynak></dict>
    <dict><id>229</id><hadis>«Күдіксіз, Алла тағала Шағбанның он бесінші түнінде дүние аспанына рақымын түсіреді. Әрі Бәни Қалб қауымының қойларының қылдарының санындай адамдарды кешіреді»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>230</id><hadis>«Алла тағала өз ісінің шебері болған құлын сүйеді»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>231</id><hadis>«Адамдардың ең қайырлысы – жұртқа ең көп пайдасы тигені»</hadis><kaynak>(Дарақутни)</kaynak></dict>
    <dict><id>232</id><hadis>«Алла тағала құлдарының ескі жолдастықты жалғастыруларын, яғни өзара адал болуларын жақсы көреді. Олай болса, оны жалғастырыңдар»</hadis><kaynak>(Дәйлами)</kaynak></dict>
    <dict><id>233</id><hadis>«Құлым Мен туралы қандай ойда болса, оған ойлағаны лайық мәміледе боламын»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>234</id><hadis>«Кешірімді болу мен кішіпейілділік һәм жұмсақтықтан нәсібі болмағанның көркемдіктен әрі жақсылықтан да нәсібі болмайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>235</id><hadis>«Тәубе деген жақсы нәрсе. Алайда, ол жастарда болса тіпті жақсы»</hadis><kaynak>(Даулами)</kaynak></dict>
    <dict><id>236</id><hadis> «Дүниеде адамды абыржытып, жүзін қарайтқан ауру-сырқау қиыншылықтар (сынақтар) қиямет күнінде иесінің жүзін ақ қылады»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>237</id><hadis>«Нанды қастерлеңдер. Өйткені, Алла тағала оны қастерлі еткен. Кім нанды қастерлесе – Алла да мейірім көрсетеді»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>238</id><hadis>«Бақытты адам анасының құрсағында бақытты, бақытсыз адам да анасының құрсағында бақытсыз»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>239</id><hadis>«Кімде-кім Алла жолында Алланың атын ұлықтау үшін, (әртүрлі кедергілерге қарамастан) күресіп бақса, жәннат ол адамға уәжіп болады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>240</id><hadis>«Адамдарға тиісінше құрмет көрсетіңдер»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>241</id><hadis>«Жақсылық жасау (әркімнің қолынан келмейді). Тек дінінде берік, жүріс-тұрысы әдепті һәм мінезі көркем болған адамдарға жеңіл келеді»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>242</id><hadis>«Кісінің Алладан қорқуы – оның жөн білетіндігін көрсетеді, ал, өзін биік ұстап, мардымсуы – оның білместігін көрсетеді»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>243</id><hadis>«Алла жолында жараланған барлық жара (көрген кез-келген қиындық) – қиямет күні сол қалпы жарасынан қан аққан күйі келеді. Бұл қанның өңі қан болғанымен исі жұпар аңқып тұрады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>244</id><hadis> «Жәннаттың исі бес жүз жылдық қашықтықтан сезіледі. Ата-анасын ренжіткендер мен туыстарымен ара-қатынасын үзгендер бұл исті сезе алмайды»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>245</id><hadis>«Кімде-кім терең иманмен, сауабын Алладан үміт ете отырып, Рамазан оразасын ұстаса, өткен күнәлары кешіріледі»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>246</id><hadis> «Ораза – тозақ отынан қалқан. Қайсыбірің ораза ұстаған күні жаман сөз сөйлемесін және ұрыс-керіс шығармасын. Ал егер бір кісі оған соқтықса немесе балағаттаса, «Мен оразамын» деп айтсын»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>247</id><hadis>«Аузы берік адамның аузынан шыққан иіс Алла тағаланың құзырында хош иісті мисктен де жағымды»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>248</id><hadis>«Ораза ұстаған адамның екі үлкен қуанышты сәті бар. Бірі ауыз ашқан уақыты, екіншісі болса, Раббысына қауышқан сәті»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>249</id><hadis>«Кімде-кім Аллаға және ақырет күніне иман келтірсе, көршісіне жақсылық жасасын (зәбір көрсетпесін)»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>250</id><hadis>«Еркін өмір сүруің үшін қарызыңды азайт»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>251</id><hadis>«Рамазан айында жәннат есіктері ашылып, жәһаннам есіктері жабылып, шайтандар бұғауланады»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>252</id><hadis>«Рамазан айы келгенде, «Жақсылық иелері, жақсылыққа ұмтылыңдар! Жамандық иелері, жамандықтан бас тартыңдар!» деп айтылады»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>253</id><hadis>«Әрбір нәрсенің бір есігі бар. Құлшылықтың есігі – ораза»</hadis><kaynak>(Китабу әз-Зуһд)</kaynak></dict>
    <dict><id>254</id><hadis> «Аллаға иман еттім» деп айт. Сосын турашылдықтан айныма»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>255</id><hadis>«Тазалық – иманның жартысы»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>256</id><hadis>«Қайсыбірің мешітке кірер болсаңдар, екі рәкәт намаз (тәхиәтуль мәсжид) оқымай отырмаңдар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>257</id><hadis>«Амалдардың ең ардақтысы – Алла үшін сүйіп, Алла үшін жақсы көре білуі»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>258</id><hadis>«Кісінің парыз намазынан басқа ең қайырлы намазы үйінде оқыған намазы»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>259</id><hadis>«Бізді алдаған – бізден емес»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>260</id><hadis>«Зиян тигізуге болмайды, зиян жасағанға зиянмен есе қайтаруға да болмайды»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>261</id><hadis>«Кісінің өзіне қатысы жоқ нәрсені тастауы, оның жақсы мұсылмандығының дәлелі»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>262</id><hadis>«Мұсылман – тілімен һәм қолымен адамдарға зәбір бермеген адам. Әрі одан адамдардың дүние-мүлкі мен мал-жаны амандықта болған адам»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>263</id><hadis>«Ұлы Раббымыз өз ісін толық һәм жақсы жасағандарыңа разы болады»</hadis><kaynak>(Бәйһаки)</kaynak></dict>
    <dict><id>264</id><hadis>«Рамазан – берекет айы. Алла бұл айда күнәларды кешіріп, дұғаларды қабыл етеді»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>265</id><hadis>«Алла жолында бір-бірін жақсы көргендер, Аршының көлеңкесінен басқа көлеңке жоқ күнде, арштың көлеңкесінде болады»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>266</id><hadis>«Алладан қорқып жылаған көз тозаққа күймейді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>267</id><hadis>«Рамазан келген кезде Алла тағала періштелерге «Мүминдер үшін кешірім сұраңдар» деп әмір етеді»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>268</id><hadis>«Кімде-кім бір кедейге жеңілдік көрсетсе, Алла да оған дүние-ақыретте жеңілдік көрсетеді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>269</id><hadis>«Қай жерде жұмсақтық болатын болса, ол жер мадақталады, ал жұмсақтық болмаған жер қашан да датталады»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>270</id><hadis>«Бұл айда (рамазан) бір түн бар, мың айдан да қайырлы. Ол түннің қайырынан құр қалғандар, әр қайырдан құр қалған болады»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>271</id><hadis>«Мүминдер өзара бауырмал һәм бір-біріне деген сүйіспеншілігі басым болады. Тіпті, үйлері бөлек (бір-бірінен шалғайда) болса да»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>272</id><hadis>«Алла тағаланың ешбір көз-құлақ естіп, білмеген һәм ешбір жанның қиялына кіріп-шықпаған ризық толы дастарқаны – жалғыз ораза ұстағандар үшін беріледі»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>273</id><hadis>«Рамазан оразасы – парыз, ал, Тарауих намазы болса – сүннет. Бұл айда ораза ұстап, түндерін құлшылықпен өткізгендердің күнәлары кешіріледі»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>274</id><hadis>«...Бұл айдың Рамазан деп аталуының себебі, күнәларды күйдіріп, еріткені үшін»</hadis><kaynak>(Мансур)</kaynak></dict>
    <dict><id>275</id><hadis>«Сауабын Алладан күтіп, екі мейрам (айт) түнінде тұрып құлшылық қылған адамның жүрегі – жүректердің өлген күні өлмейді»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>276</id><hadis>«Мейрамдарыңды тәкбір айтып (Алланы ұлықтап) безендіріңдер»</hadis><kaynak>(әт-Тәрғиб уәт-Тәрһиб)</kaynak></dict>
    <dict><id>277</id><hadis>«Әр нәрсенің бір жолы бар. Ал, жәннаттың жолы – білім»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>278</id><hadis> «Адамдарға жамандық жасап қоюдан бойыңды аулақ ұста. Расында, бұл сен үшін бір садақа»</hadis><kaynak>(Ибн Әби әд-Дүния)</kaynak></dict>
    <dict><id>279</id><hadis>«Мүмин мүминді сыртынан қорғаштайды»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>280</id><hadis>«Құранды оқып әрі оны жаттағандарға құрмет көрсетіңдер. Оларға құрмет көрсеткен – маған құрмет еткен болады»</hadis><kaynak>(Дәйлами)</kaynak></dict>
    <dict><id>281</id><hadis>«Мұсылманның діндес бауырын өзінен төмен санауы – оған күнә ретінде жеткілікті»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>282</id><hadis>«Кішіге мейірім, үлкенге құрмет көрсетпеген бізден емес»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>283</id><hadis>«Әркім қиямет күні сүйген адамымен бірге болады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>284</id><hadis>«Кісі күмәнді нәрселерді тастамайынша, шынайы тақуалыққа жете алмайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>285</id><hadis>«Хикмет – мүминнің жоғалтқан нәрсесі. Оны қайдан тапса, дереу алсын»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>286</id><hadis>«Менің дүниемен байланысым – бір ағаштың астында отырып демін алғаннан кейін тұрып, әрі қарай кеткен бір жолаушының жағдайы сияқты»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>287</id><hadis>«Ассалаумағалейкум, момындар мен мұсылман қауымы! Алла қаласа, біз де сіздерге қосыламыз. Сіздерге және өзімізге Алла тағаладан амандық тілейміз»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>288</id><hadis> «Ешбір жақсылықты азсынба. Тіпті, бауырыңа жылы жүзбен қарауың болса да»</hadis><kaynak>(Риаду әс-Салихин)</kaynak></dict>
    <dict><id>289</id><hadis>«Қайсыбіріңнің ойына мұсылман бауырына пайдалы болатын бір ой-пікір келсе, оны насихат етіп айтсын»</hadis><kaynak>(Ибн Адий)</kaynak></dict>
    <dict><id>290</id><hadis> «Екі нығмет бар, көптеген адамдар бағалай алмайды. Ол – денсаулық пен бос уақыт»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>291</id><hadis>«Нәпсіге бой алдырудан сақтаныңдар. Өйткені, ол (адамды) шындыққа қарсы саңырау һәм соқыр қылады»</hadis><kaynak>(Жамиғу әс-Сағир)</kaynak></dict>
    <dict><id>292</id><hadis>«Есіл-дерті ақирет болған адамның жан дүниесін Алла тағала бай қылады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>293</id><hadis>«Зікірдің қайырлысы – жасырын болғаны, ризықтың қайырлысы (қажеттілікке) жеткені»</hadis><kaynak>(Ибн Хиббан)</kaynak></dict>
    <dict><id>294</id><hadis> «Садақалардың ең қайырлысы – берілген адамның қажетіне жеткілікті болғаны»</hadis><kaynak>(Нәсәи)</kaynak></dict>
    <dict><id>295</id><hadis>«Зәһид адамды (дүниеге деген қызығушылығын жеңе білген адам) көрсеңдер, оған жақындаңдар. Өйткені, оның тұла бойынан хикмет төгіліп тұрады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>296</id><hadis>«“Егер де...” немесе “әттең...” сөзі – шайтанды қуантатын істердің есігін ашады»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>297</id><hadis>«Кім ризығы көбейіп, ғұмырын ұзартуды қаласа – туыстарымен аралассын»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>298</id><hadis>«Ислам дініне қол жеткізіп, жеткілікті дәрежеде ризық берілген һәм осыған қанағат қылған кісі – еш күмәнсіз құтылды»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>299</id><hadis>«Дұға – бір құлшылық. Алла тағала былай дейді: Маған дұға етіңдер – сендерге жауап берейін»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>300</id><hadis>«Кедейлерді жақсы көріңдер және оларға жақын болыңдар. Сендер оларды сүйсеңдер, Алла да сендерді сүйеді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>301</id><hadis> «Не сұрасаң да тек Алладан сұра. Қашан да жәрдемді Алладан сұра»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>302</id><hadis>«Кісінің тірі кезінде бір тиынды садақаға беруі – өлгелі жатқанда жүз тиынды садақаға бергенінен әлдеқайда қайырлы»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>303</id><hadis> «Бұл күні (айт күні) ең алғаш істейтін ісіміз – намаз оқу»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>304</id><hadis>«Мұсылманның қандай да бір ісі таңғаларлық. Қандай іс болмасын ол өзіне жақсылық деп біледі. Егер бір жақсылыққа тап келсе, Аллаға шүкіршілік айтады. Сол шүкір айтқаны үшін оған Алладан жақсылық болады. Ал егер бір қиындыққа ұшыраса, сабыр етеді. Сол сабыр еткені үшін оған Алладан жақсылық болады»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>305</id><hadis>«Кімде-кім Құранды алдына алса (бағаласа, амал етсе) – Құран оны жәннатқа жетелейді. Ал, кім оны артына тастаса (бағаламай, қор етсе) – Құран оны жәһаннамға сүйрейді»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Әхадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>306</id><hadis>«Сарандықтан қашыңдар. Өйткені, сарандық сендерден бұрынғыларды құрдымға кетірген. Олардың бір-бірлерінің қандарын төгуге, харамды халал санауларына себепші болған»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>307</id><hadis>«Бір адамның киіміне Алла жолында жүріп жұққан шаң-тозаң мен тозақтың түтіні ешқашан бір жерде болмайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>308</id><hadis>«Мүмин адам – сәлем беруде шапшаң келеді. Ал, мұнафық болса, “алдымен өзі берсін” деп сазарып тұрады»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>309</id><hadis>«Зұлымдық көрген адамның дұғасынан сақтаныңдар. Өйткені, (оның дұғасының қабыл болуы) ұшқынның жылдамдығындай болады»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>310</id><hadis>«Алла үшін кішпейіл болғандардың дәрежесін Алла тағала көтереді. Ал, тәкаппарланғандарды төмендетеді»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>311</id><hadis>«Қандай болсаңдар, солай басқарыласыңдар»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>312</id><hadis>«Сендердің әрқайсысың мұсылман бауырының айнасы секілді. Сондықтан, бауырының бойынан бір теріс қылық көрсе, оны дереу түзетсін»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>313</id><hadis>«Адамдармен олардың ақыл дәрежесімен санасып сөйлесіңдер»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>314</id><hadis>«Кімде-кім білім үйреніп, кейін оны жасырар болса, ақыретте оның ауызына оттан ауыздық тағылады»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>315</id><hadis>«Адамға насихатшы ретінде өлім жеткілікті»</hadis><kaynak>(Хайсәми)</kaynak></dict>
    <dict><id>316</id><hadis>«Екі көз ақыретте тозаққа күймейді: біріншісі күнәсына өкініш білдіріп, оңашада егіліп жылаған көз, екіншісі, Отанды қорғап шекара күзеткен көз»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>317</id><hadis> «Үйлеріңізде Құран кәрімді көп оқыңыздар. Себебі, Құран оқылмаған үйде жақсылық, береке аз болады. Ондай үй-іші әрдайым қиыншылықта болады»</hadis><kaynak></kaynak></dict>
    <dict><id>318</id><hadis>«Алла сені сүйсін десең дүниеге көңіл бөлме. Адамдар сені сүйсін десең, адамдардың қолындағыға көз сүзбе»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>319</id><hadis>«Алланың бір құлға кедейлік немесе ауру бергенін көргенде, Алла тағаланың оны күнәларынан тазартуды қалағаны деп біліңдер»</hadis><kaynak>(Дәйләми)</kaynak></dict>
    <dict><id>320</id><hadis>«Ешқайсысың ешбір адамның алдында мақтанбасын һәм ешкімге қиянат жасамасын»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>321</id><hadis>Ғалымдар – пайғамбарлардың мұрагерлері»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>322</id><hadis>«Қарқылдап күлу – шайтаннан. Ал, күлімсіреу болса – Рахманнан»</hadis><kaynak>(Кәнзул Ирфан)</kaynak></dict>
    <dict><id>323</id><hadis>«Арабтың араб еместен, араб еместің арабқа, қараның қызылға, қызылдың қараға (Құдайға деген) тақуалық жағынан басқа ешқандай үстемдігі жоқ»</hadis><kaynak>(Мүснәд)</kaynak></dict>
    <dict><id>324</id><hadis>«Абай болыңдар! Денеде бір кесек ет бар. Егер ол дұрыс болса, барлық дене дұрыс болады. Ал, егер ол бұзылса, барлық дене бұзылады. Расында, ол – жүрек!»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>325</id><hadis>«Мына екі әлсіздің ақысы тұрғысынан Алладан қорқыңдар! Олар – әйелдер мен жетім балалар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>326</id><hadis> «Таң намазының екі рәкат сүннеті – дүниеден һәм дүниедегі барлық нәрседен қайырлы»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>327</id><hadis>«Зекет берген, қонақты тамақтандырған һәм қиыншылыққа душар болғандарға жәрдем көрсеткен адам – сараңдықтан құтылды»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>328</id><hadis>«Өсекке құлақ аспаңдар»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>329</id><hadis>«Ең жақсы садақа – бір мұсылманның білім үйреніп, сол білімін мұсылман бауырларына үйретуі»  </hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>330</id><hadis>«Ең ізгі садақа – мал-дүниесі аз бола тұра, басқаға беру арқылы жанқиярлықпен жасалған садақа»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>331</id><hadis>«Кім жүрегін Аллаға байласа, Алла тағала мүминдердің жүрегінде оған деген сүйіспеншілік пен рақымдылық орнатады»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>332</id><hadis>«Кісінің басына сынақ келген кезде, (сабыр етіп) сол бір қиыншылықтың кетуін күтуі – құлшылық»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>333</id><hadis>«Мұсылман адам тағдырдың жақсылық-жамандығына, ащы-тұщысына иман етпейінше, иманның дәмін шынайы тата алмайды»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситта)</kaynak></dict>
    <dict><id>334</id><hadis>«Еш күмәнсіз, туралық – жақсылыққа апарады. Ал, жақсылық – жәннатқа апарады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>335</id><hadis>«Қай жерде болсаң да Алладан қорық әрі жаманшылығыңның артынан жақсылық жаса. Расында жақсылықтар оны жояды»</hadis><kaynak>(Кутубy Ситта)</kaynak></dict>
    <dict><id>336</id><hadis>«Кімде-кім Алладан шейіт болуды шын көңілінен сұраса, Алла тағала тіпті, ол төсегінде жатып өлсе де, шейіттердің дәрежесіне жеткізеді»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>337</id><hadis>«Жақсы бір сөзді естіп, оны діндес бауырыңа жеткізіп, үйретуің қандай керемет сыйлық»</hadis><kaynak>(Табарани)</kaynak></dict>
    <dict><id>338</id><hadis>«Кімде-кім қарым-қатынас жасауда кішіпейілдіктен қол үзсе, көп қайырдан мақұрым қалады»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>339</id><hadis>«Әлі уақыт бар, кейін жасаймын деу – шайтанның мүминдердің жүректеріне тастаған бір уәсуәсәсі»</hadis><kaynak>(Рамуз әл-Ахадис)</kaynak></dict>
    <dict><id>340</id><hadis>«Азан мен қамат арасында жасалған дұға қайтарылмайды»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>341</id><hadis>«Бастарыңа келген қиыншылықтардан дұға арқылы, яғни, Алла тағалаға жалбарынумен арылыңдар»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>342</id><hadis>«Арапа, құрбан және тәшриқ күндері – мұсылмандардың мейрамы. Бұл күндер – бізге ішіп-жеу күні болады»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>343</id><hadis> «Адам баласы құрбан мейрамы күндерінде Алла үшін құрбан шалудан да артық іс жасай алмайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>344</id><hadis>«Шалған құрбандарыңнан жеңдер, таратыңдар және жинаңдар»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>345</id><hadis>«Қажылық немесе умра жасау үшін Қағбаға барғандар – мұсылмандардың Жаратушыға жіберген өкілдері. Егер олар дұға қылса, Алла тағала қабыл етеді. Ал, кешірім сұраса, кешіреді»</hadis><kaynak>(Ибн Мажә)</kaynak></dict>
    <dict><id>346</id><hadis>«Құрбанды шынайы, таза ниетпен шалыңдар»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>347</id><hadis>«Кімде-кімді амалы кері кетірсе (дәрежесін түсірсе), оны тегі ілгері сүйрей алмайды»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>348</id><hadis>«Кім (Алла тағаладан) білім сұраса, бұл ісі – оның өткен күнәларына кәффәрат (өтеу) болады»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>349</id><hadis>«Мүминнің Раббы хақында жақсы ойда (хусни зан) болуы – оның құлшылығының көркемдігінен»</hadis><kaynak>(Әбу Дәуіт)</kaynak></dict>
    <dict><id>350</id><hadis>«Егер жәннаттағы нәрселерден бір түйірі көрінген болса, жер мен көктің арасын әсемдікке толтырар еді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>351</id><hadis>«Үйлердің ең кішкентайы (жұпынысы) – ішінде Алланың кітабынан еш нәрсе болмаған үй»</hadis><kaynak>(Хаким)</kaynak></dict>
    <dict><id>352</id><hadis>«Дүниеге деген сүйіспеншілікті жүрегіне жақындатпаған біреуді көрген кездеріңде оны үйірсектеңдер әрі онымен дос болыңдар»</hadis><kaynak>(Әбу Яғла)</kaynak></dict>
    <dict><id>353</id><hadis>«Алып-сатуда (саудада) көп серт беруден сақтаныңдар. Өйткені, серт малдың өтімін жеделдеткенмен, кейін құрдымға кетіреді (берекесі болмайды)»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>354</id><hadis>«Алла тағалаға жасалған дұға аспан мен жердің арасында кідіріп тұрады. Маған салауат айтылмайынша, Аллаға көтерілмейді»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>355</id><hadis>«Күмәнді нәрсені тастап, күмәнсіз нәрсені ал»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>356</id><hadis>«Сәжде – мүминнің Раббысына ең жақын болған жері»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>357</id><hadis>«Жасаған жақсылығын міндетсінген әрі сараңдыққа бой алдырған адам жәннатқа кіре алмайды»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>358</id><hadis>«Қиямет жақындағанда мұсылмандар арасында ең аз кездесетін нәрсе – адал жолмен табылған дүние-мүлік пен сенімді жолдас»</hadis><kaynak>(Ибн Адий)</kaynak></dict>
    <dict><id>359</id><hadis>«Бір-бірлеріңе ас-ауқат тарту етіңдер. Бұл ризықтарыңның артуына жол ашады»</hadis><kaynak>(Кутубу Ситта)</kaynak></dict>
    <dict><id>360</id><hadis>«Киінгенде һәм дәрет алғанда оң жақтан бастаңдар»</hadis><kaynak>(Тирмизи)</kaynak></dict>
    <dict><id>361</id><hadis>«Кісі намазды тастаған уақытта оны мен күпірдің арасында ешбір перде қалмады деген сөз»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>362</id><hadis>«Мүмин адам дүниеден өткенде – дүние тіршілігінің ауыртпалығы мен қиыншылығынан құтылады»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>363</id><hadis>«Құлшылықты шын көңілден Оған ғана (Алла тағалаға) жасап, Оған ғана жалбарыныңдар»</hadis><kaynak>(Мүслим)</kaynak></dict>
    <dict><id>364</id><hadis>«Мұһажир – өзін Алла тағаланың тыйым салған нәрселерінен алыс ұстаған һәм оларды тәрк еткен адам»</hadis><kaynak>(Бұхари)</kaynak></dict>
    <dict><id>365</id><hadis>«Дұғасы қабыл болатындардан болу үшін адал аспен қоректен»</hadis><kaynak>(Ихия-у улумид дин)</kaynak></dict>
    <dict><id>366</id><hadis>«Үйлеріңді намаз оқып һәм Құран оқып нұрландырыңдар»</hadis><kaynak>(Жамиғу әс-Сағир)</kaynak></dict>
</menu>